{"metadata": {" ": "116", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "author": "Tieck, Ludwig", "title": "Karl von Berneck", "Untertitel1": "Trauerspiel in f\u00fcnf Aufz\u00fcgen", "Untertitel2": "Ludwig Tieck: Karl von Berneck. Trauerspiel in f\u00fcnf Aufz\u00fcgen. In: Ludwig Tieck's\n Schriften. Eilfter Band. Berlin: Reimer 1829. S. 1\u2013144.", "genretitle": "Trauspiel", "genre classification": "T", "subgenre": "", "Sortierdatum": "1795", "UAOrt": "", "UAB\u00fchne": "", "UATruppe": "", "Dramatis_Personae": "", "act_count": "", "scene_count": ""}, "aggregation_data": {"emotions": [{"emotional movement": 476}, {"anger": 274}, {"fear": 132}, {"love": 122}, {"suffering": 370}, {"joy": 276}, {"hate, disgust": 95}, {"admiration": 74}, {"friendship": 29}, {"compassion": 29}, {"despair": 21}, {"Schadenfreude": 24}]}, "lines": [{"": "78150", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "0", "end": "22", "text": " In the public domain.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78151", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23", "end": "43", "text": "Walther von Berneck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78152", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44", "end": "65", "text": "Rudolph von Ebenburg.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78153", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66", "end": "154", "text": "Heinrich von Orla, der f\u00fcr sich auf und\n            ab geht, Wilhelm und andere Knappen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78154", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "155", "end": "213", "text": "\u2013 Ich eile, um so bald als m\u00f6glich in Deutschland zu sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78155", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "214", "end": "261", "text": "Alle meine W\u00fcnsche gehn mit Dir, guter Rudolph.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78156", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "262", "end": "765", "text": "Verf\u00fcge Dich dann sogleich nach\n              meinem Schlosse, und bringe meiner Gattin und meinen Kindern Nachricht von mir;\n              erz\u00e4hle ihr, wie ich tausendmal unter den S\u00e4beln der Ungl\u00e4ubigen dem Tode ausgesetzt\n              war, wie auf der Hinreise nach dem gelobten Lande mich Beschwer und Gefahr verfolgten,\n              wie wir noch jetzt beim Landen einem Sturme nur so eben entronnen sind, und wie ich,\n              wenige Wochen nach Dir, sie alle auf Berneck zu umarmen gedenke.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78157", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "766", "end": "905", "text": "Und dann besuch' ich Euch auf Eurem Schlosse, und wir feiern dann bei einem\n              fr\u00f6hlichen Gelage das Andenken der Vergangenheit.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78158", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "906", "end": "946", "text": "Wenn Gott uns diese Freude verg\u00f6nnt, ja!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78159", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "947", "end": "1271", "text": "denn Rudolph, ich habe gefunden, da\u00df man in\n              dieser Welt auf nichts gewi\u00df hoffen darf, wenn man nicht verzweifeln will; es ist mit\n              dem Leben wie mit der Saat; alle K\u00f6rner gehn nicht auf, und wenn nur kein Mi\u00dfwachs\n              daraus entsteht, m\u00fcssen wir schon die H\u00e4nde aufheben und Gott danken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78160", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "1272", "end": "1390", "text": "Ihr seid alt, Ihr d\u00fcrft schon so sprechen, aber f\u00fcr mich, den J\u00fcngling, ist der\n              Gedanke niederschlagend!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78161", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "1391", "end": "1623", "text": "Auch Du wirst Mann, wirst Greis werden, das hei\u00dft, Du wirst von Deinen Erwartungen\n              nach und nach immer mehr abziehn, bis Dir am Ende nichts \u00fcbrig bleibt, als die\n              Hoffnung auf ein ruhiges und seliges Ende.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78162", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "1624", "end": "1671", "text": "Warum leben wir dann aber, und m\u00fchen uns so ab?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78163", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "1672", "end": "1734", "text": "Weil es so sein mu\u00df, und weil wir dazu keine Gr\u00fcnde verlangen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78164", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "1735", "end": "2014", "text": "\u2013 Aber geh, sonst\n              m\u00f6chte Dir das Geschw\u00e4tz und die Lehre eines Greises eben so verdrie\u00dflich fallen, als\n              jenem Manne dort, der es nicht unterlassen konnte, auf mich zu schm\u00e4hlen, indem der\n              Himmel drohte und die emp\u00f6rte Meeresfluth schalt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78165", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2015", "end": "2026", "text": "\u2013 Bei Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78166", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2027", "end": "2299", "text": "es sind die Zeiten\n              gekommen, in denen das Alter verachtet wird; jeder Knabe, der einen Bart an seinem\n              Kinne f\u00fchlt, darf trotzig die Erfahrungen des Mannes verspotten, weil seine Zunge\n              gewandter und sein Arm vielleicht st\u00e4rker ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78167", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2300", "end": "2350", "text": "\u2013 Ich habe diesen Heinrich von  Ihr verkennt mich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78168", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2351", "end": "2360", "text": "bei Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78169", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2361", "end": "2379", "text": "Ihr verkennt mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78170", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2380", "end": "2454", "text": "Mag sein, aber Ihr habt mich auch verkannt, Ihr habt Euch selbst verkannt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78171", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2455", "end": "2699", "text": "Heftigkeit\n              ist nicht immer ein Zeichen des Muthes und der Gro\u00dfherzigkeit; wer sich so sehr gegen\n              das Alter vergessen kann, mag bei einer andern Gelegenheit auch seiner anderen\n              Ritterpflichten vergessen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78172", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2700", "end": "2768", "text": "Ritter Walther, keiner, als Ihr, d\u00fcrfte mir ein solches Wort bieten.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78173", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2769", "end": "2830", "text": "Willst Du etwa, da\u00df wir unsern Zwist mit dem Degen ausmachen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78174", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2831", "end": "2958", "text": "Ich bitt' Euch, la\u00dft mich nicht von Euch scheiden, ehe ich Euch nicht wieder\n              beruhigt, nicht wieder Freunde sehe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78175", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "2959", "end": "3001", "text": "Ich gebe Euch mein Wort, ich bin beruhigt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78176", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3002", "end": "3374", "text": "\u2013 Meine Ungeduld \u00fcbereilte mich, als\n              Walther mitten im Sturm, indem wir schon das Land sahen und noch nicht landen konnten,\n              als Wellenger\u00e4usch mein Ohr erf\u00fcllte und die Winde mich bet\u00e4ubten, als er da von Muth\n              und Gelassenheit sprach, indem noch keiner den Muth verloren hatte, als er sich mit\n              dem Ungewitter  Gewi\u00df?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78177", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3375", "end": "3397", "text": "Bei meiner Ritterehre!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78178", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3398", "end": "3480", "text": "Nun so lebt wohl, recht wohl: in Deutschland sehn wir uns bald und freudig wieder.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78179", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3498", "end": "3506", "text": "geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78180", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3507", "end": "3516", "text": "Ungeduld?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78181", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3517", "end": "3528", "text": "\u2013 Ungeduld!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78182", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3529", "end": "3601", "text": "\u2013 Als ich ein J\u00fcngling war \u2013 der auf ihn zugeht und seine Hand ergreift.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78183", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3602", "end": "3728", "text": "Vergebt mir, seht, ich bitte Euch darum, als ein Besch\u00e4mter, ein Ueberf\u00fchrter, ich\n              gesteh' es, ich war zu rasch!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78184", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3729", "end": "3754", "text": "\u2013 Seid Ihr nun zufrieden?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78185", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3755", "end": "3766", "text": "O Heinrich!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78186", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3767", "end": "3805", "text": "w\u00fc\u00dftest Du, was in meiner Seele liegt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78187", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3806", "end": "3837", "text": "\u2013 Ihr seid ger\u00fchrt, alter Mann.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78188", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3838", "end": "3889", "text": "\u2013 O Ihr habt Recht, ich bin ein unbesonnener Knabe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78189", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "3890", "end": "4113", "text": "\u2013\n              Vergebt mir, seht, ich sch\u00e4mte mich nur vorher, gleich meine Reue so baar und offen zu\n              zeigen; o betrachtet mich wieder einmal als Euren Sohn und vers\u00f6hnt Euch mit mir von\n              Herzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78190", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4114", "end": "4129", "text": "der ihn umarmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78191", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4130", "end": "4244", "text": "O Heinrich, Du wei\u00dft nicht, und ich kann es Dir nicht sagen, wie mir war, als ich\n              Europa wieder sah.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78192", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4245", "end": "4411", "text": "Wie ein n\u00fcchternes Erwachen blies mir der Wind vom Lande her\n              entgegen, alle tr\u00fcbsten Zeiten, die ich  Ihr seid von Euren Wunden noch nicht ganz genesen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78193", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4412", "end": "4445", "text": "Nein, Heinrich, es ist nicht das.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78194", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4446", "end": "4584", "text": "\u2013 O wenn ich dazu aufgelegt w\u00e4re, k\u00f6nnte ich Dir\n              alte M\u00e4hrchen erz\u00e4hlen, die ich in manchen Stunden nur zu sehr glauben mu\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78195", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4585", "end": "4721", "text": "\u2013 Jedem\n              von unserm Stamme ist ein alter unvers\u00f6hnlicher Fluch mitgegeben, der magnetisch nicht\n              von uns l\u00e4\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78196", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4722", "end": "4944", "text": "\u2013 Ihn erkenn' ich in jedem Ungewitter, in jeder Krankheit wieder; k\u00f6mmt\n              mir ein blasses Gesicht entgegen, so zittre ich schon im voraus wegen der\n              entsetzlichen Neuigkeit, die ich vernehmen soll.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78197", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "4945", "end": "5130", "text": "Die Tr\u00fcbseligkeit geht mir nach wie\n              mein Schatten, und erbt vom Vater auf den Sohn, und keiner wird vielleicht diesen\n              schwarzen Stein aus seinem Wege w\u00e4lzen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78198", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5131", "end": "5148", "text": "Ihr erhitzt Euch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78199", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5149", "end": "5361", "text": "Da komm ich nun aus dem gelobten Lande zur\u00fcck, und alles was ich that und litt, das\n              ganze Gedr\u00e4nge tr\u00fcber Tage liegt wie ein albernes M\u00e4hrchen da, wie die Abendl\u00fcge eines\n              Minnes\u00e4ngers.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78200", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5362", "end": "5412", "text": "Wem hat unser Zug genutzt und wem nicht geschadet?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78201", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5413", "end": "5572", "text": "Die Engel haben mit\n              L\u00e4cheln auf unsern kindischen Eifer herabgesehn, und uns nicht durch Gl\u00fcck in unsrer\n              Thorheit best\u00e4rken wollen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78202", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5573", "end": "5651", "text": "\u2013 Und nun kehren wir zur\u00fcck \u2013 Und die Freuden des Vaterlandes warten auf Euch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78203", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5652", "end": "5660", "text": "Freuden?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78204", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5661", "end": "5811", "text": "\u2013 Eben das war es, da\u00df mir jeder Baum, jeder Berg und jede ziehende Wolke zu\n              verk\u00fcndigen scheint, da\u00df ich vergeblich auf so etwas warte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78205", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5812", "end": "5958", "text": "Mir ist wie in einem fest\n              verschlossenen Kerker, in dem ich den Klang der frohen Welt nur aus einer tiefen Ferne\n              h\u00f6re.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78206", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "5959", "end": "6061", "text": "Ich kann nicht sagen, da\u00df ich mich drauf freue, mein Weib und meine Kinder\n              wiederzusehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78207", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6062", "end": "6121", "text": "Die Melankolie tr\u00fcbt Euch selbst die heitersten Aussichten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78208", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6122", "end": "6126", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78209", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6127", "end": "6204", "text": "Ihr versteht mich nicht, und ich k\u00f6nnte fast von neuem dar\u00fcber zornig werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78210", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6205", "end": "6441", "text": "\u2013\n              Alles dies Gef\u00fchl sonderte mich von den \u00fcbrigen im Schiffe ab, die sich auf Verwandte\n              und Vaterland freueten, da\u00df ich ihre Ungeduld im Sturme durch meine stillern Gedanken\n              zu s\u00e4nftigen suchte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78211", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6442", "end": "6532", "text": "\u2013 Denn was w\u00e4re es denn mehr gewesen, wenn uns die Fluth\n              verschlungen h\u00e4tte?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78212", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6533", "end": "6574", "text": "So traurig habe ich Euch noch nie gesehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78213", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6575", "end": "6622", "text": "Ihr geht nun zum heiligen Jago von Campostella?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78214", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6623", "end": "6757", "text": "Ja, ein unerf\u00fclltes Gel\u00fcbde meines verstorbenen Vaters treibt mich dorthin.. \u2013 Aber\n              verg\u00f6nnt, da\u00df ich Eurer noch pflege.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78215", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6758", "end": "6856", "text": "Nein, mein Sohn, Du mu\u00dft fort; Du scheinst den Werth eines Gel\u00fcbdes nicht zu\n              kennen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78216", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6857", "end": "6966", "text": "Ihr habt gemacht, da\u00df mir jedes Gesch\u00e4ft, das wir uns vorsetzen, unn\u00fctz und th\u00f6richt\n              erscheint.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78217", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6967", "end": "6986", "text": "Nein, Du mu\u00dft fort.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78218", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "6987", "end": "7060", "text": "Wenn man so \u00fcber Bestimmung und Th\u00e4tigkeit denkt, m\u00f6chte man verzweifeln.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78219", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7061", "end": "7135", "text": "Man soll eben nicht denken, und die Menschen verzweifeln auch daran nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78220", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7136", "end": "7170", "text": "Ob wohl meine Schwester noch lebt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78221", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7171", "end": "7189", "text": "\u2013 Nun, Ihr reiset.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78222", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7190", "end": "7202", "text": "\u2013 Lebt wohl!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78223", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7203", "end": "7405", "text": "\u2013 Kommt, ich will wenigstens noch ein St\u00fcndlein in jener Herberge mich zu Euch setzen,\n              ich will Euch noch einmal recht in's Auge fassen, denn wer wei\u00df, ob wir uns\n              wiedersehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78224", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7406", "end": "7432", "text": "\u2013  sie gehn Arm in Arm ab.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78225", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7433", "end": "7440", "text": "Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78226", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7441", "end": "7457", "text": "Georg und Franz.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78227", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7458", "end": "7466", "text": "Knappen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78228", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7467", "end": "7501", "text": "Ei, Du bist auch gar zu p\u00fcnktlich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78229", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7502", "end": "7511", "text": "Freilich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78230", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7512", "end": "7626", "text": "Wenn Ihr Euren Dienst ordentlich und redlich verrichten wollt, so k\u00f6nnt ihr nicht zu\n              p\u00fcnktlich sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78231", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7627", "end": "7760", "text": "\u2013 Dich, Franz, hab' ich immer ungern hier im Schlosse gesehn, weil Du\n              jeden neuen Knappen, der hier anzieht, verdirbst.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78232", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7761", "end": "7765", "text": "Ich?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78233", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7766", "end": "7826", "text": "\u2013 Nun da bist Du alter B\u00e4r doch der Erste, der mir das sagt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78234", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7827", "end": "7870", "text": "Da\u00df Dich das Wort nicht noch einmal gereut!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78235", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "7871", "end": "8070", "text": "\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df Du die Gottesfurcht\n              verachtest, und mit beiden F\u00fc\u00dfen in dem Pfuhl der S\u00fcnde stehst; mein wei\u00dfes Haar darf\n              also wohl nicht ein wenig Respekt von Dir fodern.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78236", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8071", "end": "8129", "text": "Nun, Du wirst Deiner Strafe nicht\n              entlaufen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78237", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8130", "end": "8177", "text": "Inde\u00df Ihr predigt, k\u00f6nntet Ihr auch etwas thun.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78238", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8178", "end": "8298", "text": "Ich bin Euch zum Aufseher bestellt, nicht Ihr mir: die Wirthschaft hat sich hier gar\n              wunderlich umgedreht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78239", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8299", "end": "8323", "text": "Der Burgvoigt tritt auf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78240", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8324", "end": "8361", "text": "Nun, Kinder, Leute, alles in Ordnung?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78241", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8362", "end": "8433", "text": "\u2013 Heut Abend ist gro\u00dfes Fest, pr\u00e4chtige\n              Versammlung hier.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78242", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8434", "end": "8491", "text": "\u2013 Setzt die gro\u00dfen Pokale auf, so will es unsre Hausfrau.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78243", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8492", "end": "8561", "text": "\u2013 Du,\n              Franz, sollst noch nach einigen G\u00e4sten  Franz ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78244", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8562", "end": "8596", "text": "Tummle Dich, Georg, in den Keller!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78245", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8597", "end": "8640", "text": "\u2013 Ich habe noch tausend Sachen zu besorgen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78246", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8641", "end": "8673", "text": "\u2013\n                 ab mit Georg.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78247", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8674", "end": "8699", "text": "Ein herrlicher Burgvoigt!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78248", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8700", "end": "8797", "text": "Der nur f\u00fcr die Weine sorgt und alles \u00fcbrige gehn l\u00e4\u00dft, wie\n              es nur selber Lust hat.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78249", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8798", "end": "8824", "text": "\u2013 O mein guter alter Herr!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78250", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8825", "end": "8894", "text": "mit dem ich so manches Leid, so\n              manche Freud' ertragen!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78251", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8895", "end": "8906", "text": "wo bist Du?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78252", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8907", "end": "8980", "text": "soll Dich mein Auge nicht noch einmal vor meinem\n              Tode sehn?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78253", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "8981", "end": "9036", "text": "Und wenn Du nun k\u00f6mmst und findest alles so verwandelt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78254", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9037", "end": "9116", "text": "\u2013 Dein Bild h\u00e4ngt\n              hier \u00fcber der Tafel und sieht den Unfug mit an!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78255", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9117", "end": "9202", "text": "Trauerlieder sollten durch die Hallen\n              summen und Pokale werden klingen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78256", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9204", "end": "9207", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78257", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9208", "end": "9230", "text": "Reinhard und Mathilde.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78258", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9231", "end": "9286", "text": "Unserm heutigen Feste h\u00e4ttest Du noch beiwohnen sollen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78259", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9287", "end": "9364", "text": "Ich kann nicht, denn ich f\u00fcrchte schon jetzt zu sp\u00e4t zum Thurniere zu kommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78260", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9365", "end": "9490", "text": "Jeder\n              Ton, den ich h\u00f6re, klingt mir wie ein ferner Trompetenruf, ich habe schon zu lange\n              geweilt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78261", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9491", "end": "9540", "text": "K\u00f6mmst Du zur\u00fcck, wenn das Thurnier geendigt ist?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78262", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9541", "end": "9592", "text": "Ich wei\u00df es wahrlich nicht, denn  Du sahst ihn nie?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78263", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9593", "end": "9752", "text": "Nur mal in der Ferne, aber ich habe ihn nie gesprochen; da\u00df er heut zu Eurem Feste\n              gebeten ist, ist die einzige Ursach, da\u00df ich ungern fortreite.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78264", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9753", "end": "9806", "text": "Was h\u00f6rt man nicht\n              alles von dem Manne!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78265", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9807", "end": "9827", "text": "Tapfer soll er sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78266", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9828", "end": "9892", "text": "Wie der heilige Georg, alle Frauen m\u00f6gen ihn auch deswegen gern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78267", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "9893", "end": "10127", "text": "Sch\u00f6n ist er nicht,\n              denn Narben in Schlachten und in Zweik\u00e4mpfen erhalten, entstellen sein Gesicht, aber\n              wenn man ihn sieht, so f\u00fchlt man recht in der Brust, was das Wort Mann zu bedeuten\n              hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78268", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10128", "end": "10169", "text": "Aber er ist doch immer wild und unb\u00e4ndig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78269", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10170", "end": "10287", "text": "Nicht wahr, Mutter, weil er nicht auf den Klang der Minnelieder h\u00f6rt, oder noch kein\n              Weib genommen hat?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78270", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10288", "end": "10447", "text": "Darin sind sich die Frauen doch alle gleich, sie trauen keinem\n              recht, der nicht getraut ist, oder wenigstens von einer Braut etwas zu sagen wei\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78271", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10448", "end": "10509", "text": "Du scheinst Dir ihn schon jetzt zum Muster genommen zu haben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78272", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10510", "end": "10541", "text": "W\u00fcrdet Ihr mich darum schelten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78273", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10542", "end": "10678", "text": "O ja, denn man erz\u00e4hlt auch viel von Jungfrauen, die er verf\u00fchrt, und von manchen\n              andern wilden Thaten, die er ver\u00fcbt hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78274", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10679", "end": "10829", "text": "Dar\u00fcber seid unbesorgt, denn bis jetzt ist mir mein Streitro\u00df immer noch sch\u00f6ner\n              vorgekommen, als jedes weibliche Gesch\u00f6pf, das ich sah.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78275", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10830", "end": "10904", "text": "\u2013 Aber lebt wohl, wir\n              verderben hier die Zeit mit Schwatzen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78276", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10905", "end": "10916", "text": "umarmt ihn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78277", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "10917", "end": "11067", "text": "Viel Gl\u00fcck, theurer Sohn, im Thurnier, bringe mir den Preis zur\u00fcck; doch ohne ein\n              Fr\u00e4ulein im Herzen wirst Du ihn sicher nicht erringen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78278", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11068", "end": "11084", "text": "Vielleicht doch!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78279", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11086", "end": "11089", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78280", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11090", "end": "11125", "text": "Wie sch\u00f6n ihm seine Wildheit steht!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78281", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11126", "end": "11153", "text": "\u2013 Da sprengt er schon fort!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78282", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11154", "end": "11221", "text": "\u2013 Er wird mit den\n              Jahren ein Muster der Ritterschaft.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78283", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11222", "end": "11264", "text": "\u2013 Warum sind ihm viele M\u00e4nner so ungleich?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78284", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11282", "end": "11285", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78285", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11286", "end": "11314", "text": "Karl von Berneck und Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78286", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11315", "end": "11400", "text": "Karl sitzt auf einem niedrigen Fu\u00dfschemmel und h\u00f6rt\n            aufmerksam Conrad zu.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78287", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11401", "end": "11434", "text": "Nun so fahre fort, lieber Conrad.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78288", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11435", "end": "11439", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78289", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11440", "end": "11498", "text": "ich kann diese Historie immer nicht ohne Thr\u00e4nen erz\u00e4hlen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78290", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11499", "end": "11535", "text": "Und ich mu\u00df weinen, wenn ich zuh\u00f6re.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78291", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11536", "end": "11645", "text": "Oben auf dem Berge lagen nun die vier Heimonskinder, und waren von einer gro\u00dfen Macht\n              belagert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78292", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11646", "end": "11988", "text": "Ritsart lag schwer verwundet und konnte sich nicht aufrichten, Adelhart und\n              Writsart auf ihren Knieen und flehten zum barmherzigen Gott um Rettung und H\u00fclfe, nur\n              der starke Reinold war noch wacker und munter und hielt den Feind von dem steilen\n              Berge zur\u00fcck, indem er gro\u00dfe Felsensteine hinunter warf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78293", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "11989", "end": "12072", "text": "So verging ein Tag und eine\n              lange Nacht und keine H\u00fclfe war sichtbar.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78294", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12073", "end": "12260", "text": "Auch der m\u00e4chtige Reinold war schon erm\u00fcdet\n              und alle Br\u00fcder waren in ihren Herzen tief betr\u00fcbt, so da\u00df sie endlich beschlossen,\n              sich zu ergeben und zu sterben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78295", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12261", "end": "12373", "text": "Indem gewahrt Reinold in der Morgensonne einen fernen\n              Reiter und verk\u00fcndigt's seinen Br\u00fcdern; ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78296", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12374", "end": "12388", "text": "theure Br\u00fcder!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78297", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12389", "end": "12470", "text": "rief er aus, ich erkenne\n              mein Ro\u00df Bayart und meinen Vetter Malegys.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78298", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12471", "end": "12605", "text": "\u2013 Da erhoben sich Writsart und Adelhart von\n              den Knieen und sahen hin, und erkannten ebenfalls das Ro\u00df und seinen Reiter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78299", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12606", "end": "12686", "text": "Da wurden\n              sie voll Muths und jauchzten und dankten Gott dem Herrn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78300", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12687", "end": "12993", "text": "Ritsart der alles geh\u00f6rt\n              hatte, sagte: meine lieben Br\u00fcder, ich bin so schwer verwundet, da\u00df ich mich nicht\n              durch eigene Kraft auf meine Beine stellen kann, ich bitte Euch, Ihr wollet mir\n              aufhelfen, damit ich doch auch zu meinem Troste das Ro\u00df Bayart gewahr werde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78301", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "12994", "end": "13142", "text": "Da hoben\n              sie ihn auf und hielten ihn br\u00fcderlich in ihre Arme, und er sah ebenfalls das Ro\u00df\n              Bayart; worauf er sagte: Ach!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78302", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13143", "end": "13349", "text": "mich d\u00fcnkt, ich bin nun schon ganz gesund und von allen\n              meinen Wunden  La\u00df es gut sein, lieber Conrad, erz\u00e4hle auf ein andermal den Erfolg dieser\n              Geschichte, die mir so lieb ist.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78303", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13350", "end": "13394", "text": "Ist mein Bruder schon zum Thurnier geritten?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78304", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13395", "end": "13398", "text": "Ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78305", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13399", "end": "13473", "text": "Mich d\u00fcnkt, die Welt ist, so wie es in ihr zugeht, nicht gut eingerichtet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78306", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13474", "end": "13533", "text": "Ihr seid immer so bek\u00fcmmert, Junker; sagt mir was ist Euch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78307", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13534", "end": "13597", "text": "Wollt Ihr Eure Jugend\n              schon so durch Gram tr\u00fcben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78308", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13598", "end": "13670", "text": "Und warum soll ich nicht jetzt eben so gut, wie im Alter ernsthaft seyn?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78309", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13671", "end": "13860", "text": "\u2013 Es giebt\n              Menschen, die dazu ausgelesen sind, nur die schwarzen Tage, die das Schicksal in die\n              Welt fallen l\u00e4\u00dft, zu erleben, und ich bin gewi\u00df einer von diesen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78310", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13861", "end": "13864", "text": "Ei!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78311", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13865", "end": "13881", "text": "warum nicht gar!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78312", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13882", "end": "13919", "text": "Sieh nur die Heldengeschichten durch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78313", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "13920", "end": "14103", "text": "Wie viele Menschen sind blo\u00df dazu, den Einen zu\n              verherrlichen,  Das ist wahr; aber es ist mir wahrlich noch niemals bei einer Heldengeschichte\n              eingefallen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78314", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14104", "end": "14384", "text": "Es ist mein erster Gedanke, wenn ich so h\u00f6re, wie viele Reinold in dem Gefechte, oder\n              in jenem erschlug, unter denen gewi\u00df viele edle wackre M\u00e4nner und J\u00fcnglinge waren, die\n              vielleicht einst seine vertrautesten Freunde und Genossen h\u00e4tten werden k\u00f6nnen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78315", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14385", "end": "14550", "text": "Alle\n              diese sind als eine fast unn\u00fctze Zugabe in die Welt geworfen, wie die \u00fcberfl\u00fcssigen\n              Fr\u00fcchte fallen sie vom Baume, ehe sie reif sind.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78316", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14551", "end": "14612", "text": "Und warum soll ich nicht einer von\n              diesen sein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78317", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14613", "end": "14675", "text": "Ach, liebster Junker, betr\u00fcbt mich nicht durch diese Gedanken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78318", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14676", "end": "14719", "text": "Ich bin bange, in der Welt weiter zu leben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78319", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14720", "end": "14814", "text": "\u2013 Wurde dem guten Rosse Bayart nicht auch\n              mit dem schn\u00f6desten Undanke vergolten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78320", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14815", "end": "14925", "text": "Mu\u00dfte es nicht in den Wellen umkommen, damit\n              sein Herr sich nur mit dem K\u00f6nige vers\u00f6hnen konnte?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78321", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "14926", "end": "15055", "text": "Darum mu\u00df ich immer schon in der\n              Mitte dieses Kinderm\u00e4hrchens weinen, weil mir der Ausgang schon vor Augen schwebt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78322", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15056", "end": "15167", "text": "Ach, ich sehe wohl, Ihr habt ein gar nachdenkliches Gem\u00fcth, und das taugt f\u00fcr dieses\n              Leben nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78323", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15168", "end": "15248", "text": "Sage mir, warum bin ich nicht Ritter, wie mein  Ja wohl da w\u00fcrde es anders sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78324", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15249", "end": "15371", "text": "Wenn ich im Waffensaale auf und abgehe, so ist es, als wenn jedes Schwerdt, und jeder\n              Schild mich verh\u00f6hnte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78325", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15372", "end": "15453", "text": "\u2013 Wie alt war Reinold, als ihn sein Vater Heimon zum Ritter\n              schlug?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78326", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15454", "end": "15468", "text": "Funfzehn Jahr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78327", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15469", "end": "15490", "text": "Und ich bin neunzehn!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78328", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15491", "end": "15575", "text": "\u2013 Mu\u00df ich mir nicht von den Leuten meiner Mutter \u00fcbel begegnen\n              lassen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78329", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15576", "end": "15617", "text": "Mu\u00df ich nicht Trotz und Schimpf erdulden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78330", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15618", "end": "15773", "text": "Inde\u00df mein Bruder schon eine Burg\n              beherrscht und mich, seinen Bruder, seinen Bruder, der ihn liebt, wie einen Knecht\n              behandelt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78331", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15774", "end": "15803", "text": "Es ist Unrecht, es ist S\u00fcnde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78332", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15804", "end": "15971", "text": "Darf ich es sagen, wie unschicklich ich es finde, da\u00df meine Mutter in ihrem\n              Wittwenstande G\u00e4ste ladet, und Gelag und Schmaus die Hallen mit Get\u00f6se f\u00fcllt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78333", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "15972", "end": "16036", "text": "\u2013 O ich\n              m\u00f6chte an der Seite meines Vaters k\u00e4mpfen!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78334", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16037", "end": "16116", "text": "wer wei\u00df, er mag schon todt sein, und\n              keiner k\u00fcmmert sich um ihn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78335", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16117", "end": "16145", "text": "\u2013 Conrad, es ist sch\u00e4ndlich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78336", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16146", "end": "16287", "text": "Ich tr\u00e4ume  Denkt daran nicht; mir ist es immer zu Muthe, wenn ich Euch ansehe, als wenn der\n              junge Held Reinold vor mir st\u00fcnde.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78337", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16288", "end": "16301", "text": "aufspringend.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78338", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16302", "end": "16335", "text": "Wenn Gott mir die Gnade verliehe!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78339", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16336", "end": "16676", "text": "\u2013 Aber nein, mein Gem\u00fcth hebt sich nicht froh und\n              leicht, wie mit Blei wird es an den Boden gezogen, mir ist nicht so, wie es einem\n              Helden sein mu\u00df: wie ein Wolkenschatten geh ich \u00fcber die sonnige Ebene hin und jede\n              Aehre und jeder Grashalm richtet sich froher im Scheine auf, wenn ich vor\u00fcber bin.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78340", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16677", "end": "16704", "text": "\u2013 O\n              la\u00df mich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78341", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16705", "end": "16858", "text": "Nein, ihr seid stark und kr\u00e4ftig, Ihr werdet hier noch alles wieder gut machen, wenn\n              Euer Vater nicht wiederkehren sollte, und Ihr m\u00fc\u00dft es.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78342", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16859", "end": "16933", "text": "Ich vergesse ganz, da\u00df ich beim heutigen Feste doch auch zugegen sein mu\u00df!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78343", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16934", "end": "16988", "text": "\u2013 Wenn ich\n              nur in den Waffen ge\u00fcbt w\u00e4re!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78344", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "16989", "end": "17223", "text": "\u2013 Conrad, verwichne Nacht schnallt ich mir den gr\u00f6\u00dften\n              Harnisch an und er war meinen Schultern nicht zu schwer, die gewaltigsten Schwerdter\n              und Streit\u00e4xte sind mir ein Spiel, aber  beide\n                ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78345", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17224", "end": "17330", "text": "Liebe warb um Gegenliebe, Bot ihr alle G\u00fcter dar, Bis ihr gar nichts \u00fcbrig bliebe Das der Rede w\u00fcrdig war.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78346", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17331", "end": "17482", "text": "Gegenliebe war erst spr\u00f6de Und verwarf den sch\u00f6nen Tausch, Stellte sich so still und bl\u00f6de, Wie\u00df den Handel ab so schn\u00f6de, Da\u00df die Liebe fast erschrak.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78347", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17483", "end": "17686", "text": "Aber bald drang stilles Sehnen Ihr nun durch die junge Brust, Leise Seufzer, schwere Thr\u00e4nen, Waren ihre Quaal und Lust: Ja, rief sie aus, ich bin und bleibe dein, Und Liebe, du bist ganz im Herzen mein!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78348", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17687", "end": "17735", "text": "Wer ist jener tr\u00fcbe J\u00fcngling, am Ende der Tafel?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78349", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17736", "end": "17795", "text": "Mein j\u00fcngster Sohn; er sieht seinem Vater ungemein \u00e4hnlich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78350", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17796", "end": "17838", "text": "Sein Bruder gleicht Euch daf\u00fcr um so mehr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78351", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17839", "end": "17997", "text": "Aber wie ist es m\u00f6glich, da\u00df ihr schon so\n              erwachsene Kinder habt, sch\u00f6ne Frau, man sollte Euch fast nur f\u00fcr ihre Schwester\n              halten.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78352", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "17998", "end": "18103", "text": "Ihr wollt scherzen: aber ich ward als ein junges Kind mit Walther von Berneck\n              verheirathet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78353", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18104", "end": "18214", "text": "\u2013 Ist es Euch jetzt gef\u00e4llig aufzustehn, damit die Ritter und Damen\n              einen Tanz versuchen k\u00f6nnen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78354", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18215", "end": "18256", "text": "Und Ihr wollt es mir durchaus abschlagen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78355", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18257", "end": "18294", "text": "Wenn Euch so viel daran liegt, nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78356", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18295", "end": "18395", "text": "\u2013 Ich hatte anfangs noch eine Mummerei\n              bestellt, aber meine Gaukler sind ausgeblieben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78357", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18396", "end": "18421", "text": "Nun zum Schlu\u00df des Mahls.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78358", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18422", "end": "18445", "text": "\u2013  hebt den Pokal hoch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78359", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18446", "end": "18464", "text": "Einen Becher Wein!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78360", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18465", "end": "18593", "text": "\u2013  Die Ch\u00f6re von Musikanten blasen laut, jeder trinkt, man\n                erhebt sich von der Tafel, gegenseitige Gl\u00fcckw\u00fcnsche.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78361", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18594", "end": "18606", "text": "zu Adelheid.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78362", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18607", "end": "18870", "text": "Und wenn Ihr nun tanzen m\u00fc\u00dft, mein Fr\u00e4ulein, so h\u00fctet Euch wohl, da\u00df Ihr Euch nicht\n              zu sehr erhitzt, denn das schadet beides der Gesundheit und dem guten Rufe eines\n              M\u00e4dchens, und ist sowohl unanst\u00e4ndig, als auch gegen die guten Sitten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78363", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18871", "end": "18910", "text": "Ich w\u00fcnschte lieber dem Tanze zuzusehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78364", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "18911", "end": "19045", "text": "Ihr habt keine Eltern, ich mu\u00df daher meine Pflicht um so p\u00fcnktlicher erf\u00fcllen, wie\n              ich es Eurem Bruder versprochen habe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78365", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19046", "end": "19173", "text": "(Man ordnet sich zum Tanz, Adelheid bleibt \u00fcbrig, sie geht beiseite und setzt sich\n            nieder, Musik und Tanz f\u00e4ngt an.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78366", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19174", "end": "19203", "text": "Leopold tanzt mit Mathilden.)", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78367", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19204", "end": "19236", "text": "Ihr so einsam, sch\u00f6nes Fr\u00e4ulein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78368", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19237", "end": "19296", "text": "Man hat meinen Wunsch erf\u00fcllt, und mich nicht aufgefordert.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78369", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19297", "end": "19336", "text": "Ihr liebt, so scheints, die Einsamkeit.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78370", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19337", "end": "19378", "text": "Kann man in diesem Ger\u00e4usche einsam sein?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78371", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19379", "end": "19410", "text": "zu Conrad auf der andern Seite.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78372", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19411", "end": "19487", "text": "Wie widerw\u00e4rtig ist mir dies wilde Get\u00fcmmel, wie betr\u00fcbt die Musik mein Ohr!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78373", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19488", "end": "19552", "text": "Mich\n              d\u00fcnkt, die Spielleute und T\u00e4nzer sind rasend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78374", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19553", "end": "19594", "text": "Das geh\u00f6rt so zum menschlichen Vergn\u00fcgen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78375", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19595", "end": "19710", "text": "Sieh, das Fr\u00e4ulein Adelheid ist allein \u00fcbrig geblieben; ja freilich, sie pa\u00dft wenig\n              in diese Raserei.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78376", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19711", "end": "19733", "text": "\u2013  er n\u00e4hert sich ihr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78377", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19734", "end": "19739", "text": "Nein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78378", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19740", "end": "19786", "text": "Wer k\u00f6nnte es auch in diesen betr\u00fcbten Zeiten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78379", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19787", "end": "19896", "text": "Mein Vater ist ausw\u00e4rts, so wie Euer\n              Bruder, und wir wissen nicht, was aus beiden geworden ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78380", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "19897", "end": "20004", "text": "Ich war noch ein Kind, als Heinrich fortreiste, und doch gr\u00e4m' ich mich Tag und Nacht\n              um ihn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78381", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20005", "end": "20230", "text": "Glaubt mir, es ist auch nur kindisch, sich dar\u00fcber zu gr\u00e4men, denn mir geht es grade\n              so; mein Vater reiste schon fr\u00fcher als viele Ritter und ich m\u00f6chte mein Blut hingeben,\n              wenn er nur wiederkehrte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78382", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20231", "end": "20260", "text": "Er wird, Ihr m\u00fc\u00dft es glauben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78383", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20261", "end": "20329", "text": "\u2013 Wer ist der fremde Mann, der mit Eurer Mutter\n              tanzt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78384", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20330", "end": "20434", "text": "Ich seh ihn heute auch zum erstenmal, er hei\u00dft Leopold von Wildenberg, ein wilder\n              Geselle.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78385", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20435", "end": "20508", "text": "Ich habe mich vor ihm gef\u00fcrchtet, als ich ihm an der Tafel gegen\u00fcber sa\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78386", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20509", "end": "20570", "text": "Und mir ist er zuwider, recht in der innersten Seele verha\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78387", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20571", "end": "20659", "text": "Seht nur die gro\u00dfe\n              Schmarre \u00fcber das ganze Gesicht, wie sie ihn entstellt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78388", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20660", "end": "20694", "text": "Er sieht kriegerisch und k\u00fchn aus.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78389", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20695", "end": "20777", "text": "Ja, wie einer von jenen Kriegern, bei denen man es vergi\u00dft, da\u00df sie Menschen sind.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78390", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20792", "end": "20842", "text": "Ich k\u00f6nnte nicht mit ihm aus einem Becher trinken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78391", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20843", "end": "20902", "text": "Sein Auge gl\u00fcht heftig und fast auf eine f\u00fcrchterliche Art.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78392", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "20903", "end": "21023", "text": "Er h\u00e4lt sich f\u00fcr einen gro\u00dfen Helden, und zieht darum Gesichter, die es der ganzen\n              Welt ank\u00fcndigen sollen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78393", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21024", "end": "21218", "text": "Er scheint alle Menschen zu verachten, und eben darum sind die\n              Weiber freundlich gegen ihn: er mag ein guter Ritter seyn, aber ich m\u00f6chte ihn nicht\n              zum Freunde haben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78394", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21219", "end": "21264", "text": "Der Tanz ist geendigt, Mathilde geht vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78395", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21265", "end": "21308", "text": "Was schwatzest Du hier, unbesonnener Knabe?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78396", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21309", "end": "21348", "text": "Ich sage nur, wie es mir um's Herz ist.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78397", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21349", "end": "21376", "text": "Das ziemt nur M\u00e4nnern; geh!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78398", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21377", "end": "21406", "text": "\u2013 Es ziemt sich vieles nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78399", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21407", "end": "21569", "text": "\u2013  er entfernt sich nach dem Hintergrunde, Mathilde\n                und Leopold setzen sich auf die andere Seite des Theaters, die Musik\n                schweigt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78400", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21570", "end": "21740", "text": "Ihr seid zu rasch, mein Fr\u00e4ulein, da habt Ihr unsre Wirthin sehr beleidigt; Ihr wi\u00dft\n              noch nicht, wie man sich in dergleichen Gesellschaften zu betragen hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78401", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21741", "end": "21750", "text": "Ach nein!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78402", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21751", "end": "21804", "text": "Darum sag' ich doch: Ihr habt noch manches zu lernen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78403", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21805", "end": "21853", "text": "Und wie lange ist Euer Gemal nun schon abwesend?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78404", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21854", "end": "21876", "text": "Seit sechszehn Jahren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78405", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21877", "end": "21899", "text": "Schon so lange Wittwe?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78406", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "21900", "end": "22133", "text": "\u2013 Und ich glaube, er ist schon seit lange todt, denn vor vier Jahren erhielt ich eine\n              Bothschaft, da\u00df er in Pal\u00e4stina schwer verwundet darnieder liege, und seitdem hab' ich\n              nichts wieder von ihm vernommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78407", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22134", "end": "22237", "text": "Gewi\u00df ist er todt und begraben, und Ihr, sch\u00f6ne Frau, trauert und erwartet ihn\n              vergebens.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78408", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22238", "end": "22394", "text": "Mir wird oft die Burg zu enge, dann mu\u00df ich Menschen sehn; es ist mir unm\u00f6glich, ganz\n              wie eine Nachteule in einer d\u00fcstern Einsamkeit zu leben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78409", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22395", "end": "22476", "text": "Es w\u00e4re auch Unrecht, so viel Sch\u00f6nheit den Augen der Welt auf immer zu entziehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78410", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22477", "end": "22504", "text": "Ihr wollt mich roth machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78411", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22505", "end": "22550", "text": "Solltet Ihr das von mir zum erstenmale h\u00f6ren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78412", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22551", "end": "22614", "text": "Das will ich zur Ehre unsrer Ritter\n              nicht hoffen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78413", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22615", "end": "22695", "text": "Ich habe viel von Eurer Kunst geh\u00f6rt, die Frauen durch Schmeicheleien zu fangen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78414", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22696", "end": "22803", "text": "Schmeicheleien sind nur ein nothwendiges Uebel, bei Euch wird jede Schmeichelei zur\n              Wahrheit.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78415", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22804", "end": "22878", "text": "Glaubt Ihr, da\u00df ich die M\u00e4nner so wenig kenne, um Euren Worten zu glauben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78416", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22879", "end": "22993", "text": "Ihr m\u00f6gt vielleicht die M\u00e4nner im Ganzen kennen, aber wahrlich mich nicht, wenn Ihr\n              mir nicht traut.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78417", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "22994", "end": "23032", "text": "So sagt ein jeder, und ein jeder l\u00fcgt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78418", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23033", "end": "23065", "text": "La\u00dft die L\u00fcgner gehangen werden!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78419", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23066", "end": "23089", "text": "doch ich bleibe lebend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78420", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23090", "end": "23120", "text": "Seid Ihr Eurer Sache so gewi\u00df?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78421", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23121", "end": "23184", "text": "Ich m\u00fc\u00dfte keine Augen haben, ich m\u00fc\u00dfte Euch nicht gesehn haben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78422", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23185", "end": "23212", "text": "Immer wieder das alte Lied?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78423", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23213", "end": "23243", "text": "Mi\u00dff\u00e4llt es Euch denn so sehr?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78424", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23244", "end": "23271", "text": "Es darf mir nicht gefallen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78425", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23272", "end": "23291", "text": "Ihr seid ja Wittwe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78426", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23292", "end": "23414", "text": "O wahrlich, ich d\u00fcrfte Euch nur zum Beichtvater annehmen, und Ihr riethet mir bald zu\n              einer zweiten Heirath.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78427", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23415", "end": "23434", "text": "Und ich riethe gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78428", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23435", "end": "23449", "text": "Bei Gott nein!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78429", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23450", "end": "23511", "text": "denn schon in der ersten \u2013 doch, begehrt Ihr nicht zu tanzen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78430", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23512", "end": "23577", "text": "seht,\n              ich glaube alle Fr\u00e4ulein warten nur auf Euch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78431", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23578", "end": "23618", "text": "Wer ist denn jene dort im wei\u00dfen Kleide?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78432", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23619", "end": "23695", "text": "Adelheid von Orla, meine Nachbarin, ich w\u00fcrde sie sonst nicht geladen haben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78433", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23696", "end": "23772", "text": "Ihr\n              Gesicht, ihre Sprache, ihr Wesen ist mir nicht erfreulich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78434", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23773", "end": "23843", "text": "Wir k\u00f6nnen immer nur lieben, was uns in einiger R\u00fccksicht \u00e4hnlich ist.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78435", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23844", "end": "23854", "text": "Meint Ihr?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78436", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23855", "end": "23961", "text": "Ja, und eben darum meine ich auch, da\u00df Ihr \u2013 \u2013 O tanzt doch, tanzt; Ihr tanzt weit besser als Ihr sprecht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78437", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "23962", "end": "24029", "text": "So erlaubt mir Eure Hand, \u2013 Zum Tanze noch zur Noth, \u2013 Sonst nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78438", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24030", "end": "24103", "text": "O man darf Euch nur die Finger bieten und Ihr nehmt schon den ganzen Arm.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78439", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24104", "end": "24127", "text": "Leopold k\u00fc\u00dft ihre Hand.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78440", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24128", "end": "24140", "text": "O pfui doch!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78441", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24141", "end": "24188", "text": "Alle Damen werden auf mich eifers\u00fcchtig werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78442", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24189", "end": "24203", "text": "Und mit Recht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78443", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24204", "end": "24249", "text": "Ihr seid gef\u00e4hrlich; Eure Zunge ist zu glatt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78444", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24250", "end": "24354", "text": "Ich bin nur Ritter, nur Soldat, aber seit heute w\u00fcnsche ich, ich w\u00e4re zugleich ein\n              Redner!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78445", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24355", "end": "24372", "text": "Warum seit heute?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78446", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24373", "end": "24394", "text": "O wie Ihr auch fragt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78447", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24395", "end": "24440", "text": "Ihr seid sonst mit Antworten so leichtfertig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78448", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24441", "end": "24482", "text": "Aber Ihr werdet mich schwerm\u00fcthig machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78449", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24483", "end": "24582", "text": "Die Musik und der Tanz beginnen, eine Trompete von au\u00dfen, Musik und der Tanz\n            schweigen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78450", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24583", "end": "24595", "text": "Was ist das?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78451", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24596", "end": "24607", "text": "Was giebts?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78452", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24608", "end": "24633", "text": "\u2013 Was st\u00f6rt unsre Freude?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78453", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24634", "end": "24673", "text": "\u2013 Hohl der Henker das Blasen, sag' ich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78454", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24674", "end": "24689", "text": "\u2013 k\u00f6mmt herein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78455", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24690", "end": "24786", "text": "Der Th\u00fcrmer bl\u00e4st, weil ein fremder Ritter vor dem Thore h\u00e4lt, der Einla\u00df\n              begehrt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78456", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24787", "end": "24841", "text": "Nun, so la\u00dft ihn kommen und stellt nur das Blasen ein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78457", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24842", "end": "24910", "text": "\u2013 Klingts doch, als wenn\n              sollte Sturm gelaufen werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78458", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24912", "end": "24926", "text": "Georg geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78459", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24927", "end": "24961", "text": "Seid Ihr nicht wohl, gn\u00e4dige Frau?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78460", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24962", "end": "24998", "text": "Ich wei\u00df nicht, \u2013 mein Herz schl\u00e4gt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78461", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "24999", "end": "25086", "text": "\u2013 Fa\u00dft Euch \u2013  er nimmt sie in den Arm, Mathilde macht sich verwirrt\n              los.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78462", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25087", "end": "25118", "text": "Rudolph von Ebenburg tritt ein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78463", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25119", "end": "25253", "text": "Seid mir alle gegr\u00fc\u00dft, und verzeiht, wenn ich Euer Fest st\u00f6re; ich w\u00fcnschte unter\n              Euch die edle Hausfrau herauszufinden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78464", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25254", "end": "25308", "text": "Was soll sie, edler Ritter, was habt Ihr ihr zu sagen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78465", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25309", "end": "25467", "text": "Einen Gru\u00df soll ich Euch bringen von Eurem Gemal und Herrn Walther von Berneck, in\n              wenigen Wochen hofft Er Euch hier in seine Arme zu schlie\u00dfen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78466", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25468", "end": "25476", "text": "Walther?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78467", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25477", "end": "25485", "text": "Er lebt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78468", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25486", "end": "25537", "text": "st\u00fcrzt aus dem Hintergrunde hervor auf seine Kniee.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78469", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25538", "end": "25549", "text": "Mein Vater?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78470", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25550", "end": "25563", "text": "\u2013 O er k\u00f6mmt!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78471", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25564", "end": "25587", "text": "er k\u00f6mmt, meine Mutter!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78472", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25588", "end": "25693", "text": "\u2013 Jetzt ihr Spielleute, jetzt ist\n              es Zeit zu  Die Pauken wirbeln, die Trompeten schmettern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78473", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25694", "end": "25722", "text": "Soll ich die Freude erleben?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78474", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25723", "end": "25753", "text": "\u2013 Mathilde steht nachdenklich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78475", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25754", "end": "25778", "text": "Leopold geht auf und ab.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78476", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25779", "end": "25982", "text": "Ja freuet Euch, denn er ist tausend Gefahren entronnen, er war verwundet und krank,\n              und noch ist er nicht ganz genesen, aber Eure Liebe wird ihn bald v\u00f6llig wieder\n              herstellen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78477", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "25983", "end": "26143", "text": "Er hat sich gehalten wie ein wackrer Ritter, daf\u00fcr war er im ganzen\n              christlichen Lager bekannt, er war gew\u00f6hnlich im dicksten Gedr\u00e4nge der Speere.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78478", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26144", "end": "26168", "text": "Und nun kehrt er wieder!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78479", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26169", "end": "26282", "text": "Komm, Conrad, unter dem weiten gestirnten Himmel mu\u00df ich\n              meiner Freude, meinen Thr\u00e4nen Luft machen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78480", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26284", "end": "26293", "text": "beide ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78481", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26294", "end": "26375", "text": "Ihr habt uns Allen Freude gebracht, Ritter, nehmt nun auch an unserm Feste Theil.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78482", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26376", "end": "26512", "text": "Verzeiht mir, edle Frau, ich bin heut weit und schnell geritten, ein Nachtlager und\n              ein Trunk Weines w\u00e4re mir erw\u00fcnschter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78483", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26513", "end": "26566", "text": "Georg, gieb dem Ritter ein Zimmer und ein Nachtessen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78484", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26567", "end": "26582", "text": "Ich danke Euch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78485", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26584", "end": "26597", "text": "ab mit Georg.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78486", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26598", "end": "26648", "text": "Lebt wohl, gn\u00e4dige Frau, wir danken Euch herzlich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78487", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26649", "end": "26664", "text": "Ihr wollt fort?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78488", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26665", "end": "26768", "text": "Unsre S\u00e4nfte wartet schon seit einer Stunde, es ist nicht weit und der Mond scheint\n              hell.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78489", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26770", "end": "26786", "text": "ab mit Adelheid.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78490", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26787", "end": "26918", "text": "Jetzt werd ich den Rittern ihre Nachtlager anweisen lassen, eben so den Damen, damit\n              alles in guter Ordnung geschehe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78491", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26919", "end": "26954", "text": "Ihr seid nachdenkend, gn\u00e4dige Frau?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78492", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26955", "end": "26959", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78493", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26960", "end": "26973", "text": "Was ist Euch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78494", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "26974", "end": "27085", "text": "Mir ist wie im Traum, oder als wenn ich jetzt erwachte und h\u00e4tte diese sechszehn\n              Jahre vertr\u00e4umt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78495", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27086", "end": "27125", "text": "Glaubt Ihr, da\u00df Euer Gemal zur\u00fcckk\u00f6mmt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78496", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27126", "end": "27151", "text": "Habt Ihr es nicht geh\u00f6rt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78497", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27152", "end": "27266", "text": "Er war unpa\u00df, als ihn der Ritter verlie\u00df \u2013 Er kehrt zur\u00fcck und ich sollte mich freuen; aber wenn ich \u2013 Was ist es?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78498", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27267", "end": "27477", "text": "Ihr kennt ihn nicht; er ist ein rauher Mann, der stets mit der ganzen Welt\n              verdr\u00fc\u00dflich schmollt, ich ward ihm mit Gewalt verheirathet, ich habe keine fr\u00f6hliche\n              Stunde mit ihm erlebt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78499", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27478", "end": "27493", "text": "Ihr r\u00fchrt mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78500", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27494", "end": "27707", "text": "Jetzt k\u00f6mmt er nun zur\u00fcck, um sechszehn Jahre \u00e4lter, krank, \u2013 damals war ich ein\n              Kind, und f\u00fchlte meine ungl\u00fcckliche Lage nicht, wie wird mir nun seyn, da ich zu\n              Verstande gekommen bin?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78501", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27708", "end": "27737", "text": "Denkt noch jetzt nicht daran.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78502", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27738", "end": "27754", "text": "Kann ich anders?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78503", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27755", "end": "27784", "text": "\u2013 wie soll ich ihn empfangen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78504", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27785", "end": "27798", "text": "\u2013 Ach Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78505", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27799", "end": "27996", "text": "vergieb mir die S\u00fcnde,\n              aber ich war immer im Stillen \u00fcberzeugt, da\u00df er gestorben sei, ich hatte mich schon\n              dar\u00fcber zufrieden gegeben \u2013 und nun \u2013 K\u00f6nnt' ich Euch tr\u00f6sten!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78506", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "27997", "end": "28032", "text": "Wolltet Ihr Trost von mir annehmen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78507", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28033", "end": "28043", "text": "Lebt wohl!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78508", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28044", "end": "28067", "text": "\u2013  sie geht schnell ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78509", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28068", "end": "28167", "text": "Sollte sie, \u2013 doch mags, ich will's der Zeit \u00fcberlassen, die alles in Ordnung\n              bringt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78510", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28168", "end": "28203", "text": "Die Damen sind indessen abgegangen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78511", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28204", "end": "28349", "text": "Kommt, Ritter; ich hoffe, da\u00df mancher unter Euch ein wenig taumelt, denn sonst m\u00fc\u00dfte\n              ich von unsern Weinen etwas schlechtes denken.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78512", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28350", "end": "28366", "text": "\u2013 Kommt zu Bett.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78513", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28367", "end": "28406", "text": "\u2013  Die Ritter\n                gehen ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78514", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28407", "end": "28454", "text": "Knappen treten auf, die die Lichter ausl\u00f6schen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78515", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28455", "end": "28487", "text": "Der Vorhang\n              f\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78516", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28488", "end": "28528", "text": "Leopold und Reinhard sitzen und trinken.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78517", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28529", "end": "28568", "text": "Ihr waret also im Thurnier ungl\u00fccklich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78518", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28569", "end": "28640", "text": "Ich sch\u00e4me mich, da\u00df ich als ein Ueberwundener vor Euch erscheinen mu\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78519", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28641", "end": "28684", "text": "Ihr werdet mit der Zeit auch siegen lernen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78520", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28685", "end": "28811", "text": "Glaubt mir, wen das Gl\u00fcck gleich anfangs\n              zu sehr beg\u00fcnstigt, der mi\u00dfbraucht es bald und verdient es daher nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78521", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28812", "end": "28868", "text": "Durch Ungemach\n              mu\u00df der Ritter reif werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78522", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28869", "end": "28974", "text": "So wie Ihr mich hier seht, bin ich siebenmal besiegt\n              worden, ehe ich einen Dank davon trug.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78523", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "28975", "end": "29013", "text": "Und Ihr z\u00fcrntet nicht auf Euch selber?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78524", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29014", "end": "29166", "text": "O ja, ich war th\u00f6richt genug; inde\u00df lernte ich durch mein Ungl\u00fcck Vorsicht, und so\n              gewann ich im achten Thurnier einen ansehnlichen Preis.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78525", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29167", "end": "29329", "text": "Ich hatte schon zwei Ritter aus dem Sattel gehoben, als mein verw\u00fcnschtes Ro\u00df\n              stolperte, und mich, da ich darauf nicht gefa\u00dft war, in den Sand warf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78526", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29330", "end": "29367", "text": "\u2013 Vermaledeiter\n              Zufall!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78527", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29368", "end": "29385", "text": "\u2013 Trinkt, trinkt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78528", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29386", "end": "29444", "text": "\u2013 Dem Sieger Reinhard von Berneck im n\u00e4chsten Kampfspiele!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78529", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29445", "end": "29459", "text": "Wohl, es gilt!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78530", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29460", "end": "29583", "text": "Ihr macht mir neuen Muth, und Ihr seid der einzige Mann in unsrer\n              Ritterschaft, der mein Gem\u00fcth erheben kann.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78531", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29584", "end": "29592", "text": "Wie das?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78532", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29593", "end": "29723", "text": "Schon seit lange habe ich von Euch geh\u00f6rt und schon seit lange w\u00fcnsche ich Euch\n              nachzueifern; Ihr seid mein Vorbild.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78533", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29724", "end": "29757", "text": "Erhitzt nicht der Wein Euer Blut?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78534", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "29758", "end": "30100", "text": "Bei Gott nicht, ich kann die \u00fcbrigen nicht achten, die ein enges, tr\u00fcbes Leben leben,\n              und ihren Stand als einen Dienst betrachten, die von ihren Pflichten immer grade so\n              viel erf\u00fcllen, um in keinen b\u00f6sen Leumund zu fallen, und ihres Arms nur gebrauchen, wo\n              sie die dringendste Gelegenheit auffordert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78535", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30101", "end": "30272", "text": "\u2013 Aber Ihr seid ein freier Mensch, ihr\n              adelt den Stand, Ihr la\u00dft Euch die ganze Welt dienstbar werden, und Eure Gunst erobert\n              so Mann als Weib.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78536", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30273", "end": "30317", "text": "Wollt Ihr Euch mein in der Zukunft annehmen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78537", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30318", "end": "30355", "text": "Was an mir liegt, soll gern geschehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78538", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30356", "end": "30423", "text": "\u2013 Aber warum h\u00e4ngt Ihr Euch nicht mehr an die\n              Weiber?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78539", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30424", "end": "30547", "text": "Ihr seid gut gebaut, habt ein feuriges Auge und es liegt nur an Euch, sie alle\n              zu Euren Sklavinnen zu machen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78540", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30548", "end": "30843", "text": "Die meisten sind mir zuwider und es graut mir vor dem Gedanken, mit ihnen n\u00e4her\n              bekannt zu sein: ich f\u00fcrchte, sie m\u00f6chten mir alle Lust und allen Muth zu m\u00e4nnlichen\n              Thaten rauben, mich in eine ver\u00e4chtliche Weichlichkeit einlullen, da\u00df ich so\n              unterginge.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78541", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30844", "end": "30871", "text": "Wer wird auch das f\u00fcrchten!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78542", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "30872", "end": "31071", "text": "\u2013 Ihr m\u00fc\u00dft sie nur f\u00fcr nichts anders nehmen, als sie sich\n              geben, nicht h\u00f6her sch\u00e4tzen, als sie selber gesch\u00e4tzt sein wollen und vor allen Dingen\n              keine von ihnen heirathen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78543", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31072", "end": "31100", "text": "Kennt Ihr Adelheid von Orla?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78544", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31101", "end": "31314", "text": "Ein nichtsbedeutendes langweiliges Gesicht, blos zur Ehefrau geschaffen, und doch nur\n              f\u00fcr einen Ehemann, der wenigstens nach jedem Monate sechs Wochen ausw\u00e4rts in Fehden\n              verwickelt ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78545", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31315", "end": "31459", "text": "Es thut mir leid, da\u00df sie Euch mi\u00dff\u00e4llt, sie w\u00e4re fast das einzige Gesch\u00f6pf \u2013 O seht Euch nur munterer um, und Ihr werdet gewi\u00df anders sprechen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78546", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31460", "end": "31548", "text": "\u2013 Eure Mutter mu\u00df\n              einst ein Muster unter den sch\u00f6nen M\u00e4dchen gewesen sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78547", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31549", "end": "31623", "text": "Man sagt's; darum heirathete sie meinen Vater auch als ein armes Fr\u00e4ulein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78548", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31624", "end": "31686", "text": "Werdet Ihr auf dem Johannistage auf dem Schlosse Berneck sein?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78549", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31687", "end": "31729", "text": "Ich wei\u00df nicht, \u2013 wann haben wir Johannis?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78550", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31730", "end": "31744", "text": "In drei Tagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78551", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31745", "end": "31753", "text": "Dann ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78552", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31754", "end": "31815", "text": "Warum verlegt aber Eure Mutter ihr Fest grade auf diesen Tag?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78553", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31816", "end": "31997", "text": "Ich wei\u00df es selbst nicht; mich d\u00fcnkt, es ist ein heimlicher Aberglaube, sie hat schon\n              seit lange eine Furcht vor diesem Tage und ist daher ungern um diese Zeit allein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78554", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "31998", "end": "32026", "text": "Also eine Weiberschwachheit?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78555", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32027", "end": "32148", "text": "\u2013 Nun sie ist mir dadurch um so lieber, denn wenn die\n              Weiber recht sehr Weiber sind, sind sie am sch\u00f6nsten.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78556", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32149", "end": "32171", "text": "Das m\u00fc\u00dft Ihr verstehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78557", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32172", "end": "32232", "text": "Ich mag es wohl endlich durch lange Erfahrung erlernt haben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78558", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32233", "end": "32275", "text": "\u2013 Seid Ihr zum Jagen\n              r\u00fcstig?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78559", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32276", "end": "32287", "text": "Von Herzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78560", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32288", "end": "32331", "text": "Ich wei\u00df, da\u00df Euch mein Revier freuen wird.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78561", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32332", "end": "32347", "text": "\u2013 Nun so kommt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78562", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32349", "end": "32352", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78563", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32353", "end": "32360", "text": "allein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78564", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32361", "end": "32414", "text": "Ein Schmaus jagt den andern, ein Ungeth\u00fcm das andere.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78565", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32415", "end": "32545", "text": "Morgen soll also die Burg von\n              neuem mit Nachtschw\u00e4rmern angef\u00fcllt werden, mit wildem L\u00e4rmen und verliebten Ges\u00e4ngen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78566", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32560", "end": "32593", "text": "\u2013 O mein Herz tr\u00e4gt es kaum mehr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78567", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32594", "end": "32798", "text": "Da\u00df sich nur die alten Ahnen in ihren finstern\n              Gew\u00f6lben nicht r\u00fchren, wenn sie den Klang der Musik vernehmen, und sie t\u00fcckisch\n              werden, da\u00df man so diesen wichtigen Tag entweiht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78568", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32799", "end": "32815", "text": "Georg und Franz.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78569", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32816", "end": "32934", "text": "Franz, Du gehst nach Orla und von da nach Dornbusch, um die Ritter und ihre Damen auf\n              morgen einzuladen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78570", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "32935", "end": "33049", "text": "\u2013 Du, Georg, hast auch mancherlei zu besorgen, haltet Euch daher\n              nicht mit unn\u00f6thigem Schwatzen auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78571", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33050", "end": "33085", "text": "Thue ein jeder redlich das seinige.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78572", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33103", "end": "33106", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78573", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33107", "end": "33122", "text": "Nach Dornbusch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78574", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33123", "end": "33178", "text": "O weh, da werde ich kaum vor morgen Abend zur\u00fcckkommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78575", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33179", "end": "33352", "text": "\u2013 Ueber die\n              Einfalt, sich immer noch zu guter letzt auf die besten G\u00e4ste zu besinnen, so da\u00df sie\n              kaum Zeit gewinnen, sich zum Schmause umzuziehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78576", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33353", "end": "33417", "text": "\u2013 Und wenn ich nun morgen Abends\n              zur\u00fcckreite \u2013 Hu!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78577", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33418", "end": "33453", "text": "mir schaudert die Haut schon jetzt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78578", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33454", "end": "33475", "text": "Weswegen denn, Franz?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78579", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33476", "end": "33480", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78580", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33481", "end": "33555", "text": "\u2013 ich m\u00f6chte, da\u00df der Alte einem andern Knappen den Auftrag gegeben h\u00e4tte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78581", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33556", "end": "33685", "text": "Ja wo\n              es nur was gef\u00e4hrliches zu thun giebt, da mu\u00df ich gleich derjenige sein, der\n              gemi\u00dfbraucht wird.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78582", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33686", "end": "33747", "text": "Hiebei aber kann ich die Gefahr weder einsehn noch begreifen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78583", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33748", "end": "33810", "text": "Wei\u00dft Du denn auch alles, Du junges \u00fcberverst\u00e4ndiges H\u00e4hnlein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78584", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33811", "end": "33906", "text": "Noch so manches in der\n              Welt ist vor Dir verborgen, und wird es auch wohl bleiben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78585", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33907", "end": "33966", "text": "Es geh\u00f6rt nicht alles f\u00fcr\n              solche Narrenk\u00f6pfe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78586", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "33967", "end": "34109", "text": "Nun, ereifre Dich nur nicht; wenn es zu begreifen ist, so unternehme ich's so gut als\n              ein andrer, es aus dem Grunde zu verstehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78587", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34110", "end": "34181", "text": "Willst Du den Ritt \u00fcbernehmen, wenn ich es Dir alles und genau erz\u00e4hle?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78588", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34182", "end": "34198", "text": "Von Herzen gern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78589", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34199", "end": "34334", "text": "Nun so h\u00f6re: \u2013 Erst vor einem Jahre starb hier im Schlosse eine alte Amme, die die\n              beiden jungen Herren gro\u00df ges\u00e4ugt hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78590", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34335", "end": "34434", "text": "Ich war lange Zeit ihr Vertrauter und da\n              erz\u00e4hlte sie mir an einem Winterabend \u2013 Nun?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78591", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34435", "end": "34494", "text": "Wie in jeder Johannisnacht ein eisgraues Gespenst  Seltsam!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78592", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34495", "end": "34843", "text": "Manchmal tr\u00e4gt es sich mit den Ger\u00e4thschaften des Schlosses und schollert mit weiten\n              Schuhen auf den langen G\u00e4ngen: es sieht aus einem Fenster der Burg und zieht vor\n              jedem, der vor\u00fcber geht und es nicht kennt, eine wei\u00dfe Kappe ehrbar ab; aber\n              jedermann, den es so gr\u00fc\u00dft, mu\u00df noch in demselben Jahr sterben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78593", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34844", "end": "34846", "text": "O!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78594", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "34847", "end": "35054", "text": "So treibt es sein Wesen, bis die Sonne wieder aufgehn will: dann schleicht es\n              winselnd zur Ruhe, man hat es in die Kapelle ganz deutlich gehn sehn, in der die alten\n              Herren liegen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78595", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35055", "end": "35070", "text": "Mir wird bange.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78596", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35071", "end": "35119", "text": "\u2013 Ist denn noch nie ein Beschw\u00f6rer hier gewesen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78597", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35120", "end": "35261", "text": "Es w\u00fcrde nichts fruchten, und die Hausfrau will auch nicht gern das Ger\u00fccht von dem\n              Gespenste auskommen  Heilige Mutter Gottes!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78598", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35262", "end": "35281", "text": "ich w\u00e4re des Todes.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78599", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35282", "end": "35635", "text": "Die alte W\u00e4rterin vertraute mir auch zugleich, da\u00df das der erste, uralte Ritter sei,\n              der diese Burg Berneck bewohnt habe; er soll seinen Bruder meuchlerisch umgebracht\n              haben, um sein Verm\u00f6gen zu bekommen, und darum hat er nun keine Ruhe im Grabe und geht\n              nun an dem Tage herum, an dem die Burg eingeweiht wurde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78600", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35636", "end": "35650", "text": "Wie wunderbar!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78601", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35651", "end": "35818", "text": "Das soll nun w\u00e4hren, hat man mir gesagt, bis zwei Br\u00fcder in der Familie aufkommen,\n              von denen der eine den andern ermordet, ohne da\u00df sie doch Feinde sind.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78602", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35819", "end": "35950", "text": "\u2013 So lautet\n              eine steinalte Prophezeihung und man sagt, da\u00df das Greisgespenst nun sehnlich darauf\n              warte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78603", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35951", "end": "35977", "text": "O da kann es lange warten.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78604", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "35978", "end": "36052", "text": "Aber nun geh' in den Stall und sattle Dein Pferd, sonst k\u00f6mmst Du zu sp\u00e4t.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78605", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36053", "end": "36126", "text": "Bei Gott, es d\u00e4mmert schon; die Haut schaudert mir, wenn ich daran denke!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78606", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36127", "end": "36157", "text": "O heute hat's noch keine Noth.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78607", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36158", "end": "36186", "text": "\u2013 Komm, ich will Dir helfen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78608", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36188", "end": "36211", "text": "Beide\n              ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78609", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36212", "end": "36221", "text": "Mathilde.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78610", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36222", "end": "36245", "text": "Leopold von Wildenberg.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78611", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36246", "end": "36297", "text": "Nein, Ihr m\u00fc\u00dft fort, noch jetzt, eh' es Abend wird.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78612", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36298", "end": "36333", "text": "Warum vertreibt Ihr mich so hastig?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78613", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36334", "end": "36356", "text": "bin ich Euch zur Last?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78614", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36357", "end": "36393", "text": "Das nicht, aber mein Name, mein Ruf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78615", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36394", "end": "36437", "text": "\u2013 Was soll die Dienerschaft von mir denken?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78616", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36438", "end": "36460", "text": "Ihr seid zu \u00e4ngstlich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78617", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36461", "end": "36639", "text": "Nein, nein, es ist genug, da\u00df ich Euch zu morgen wieder eingeladen habe; \u2013 wenn nun\n              Walther zur\u00fcckk\u00f6mmt, und irgend eine verl\u00e4umderische Zunge erz\u00e4hlt ihm von Euch?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78618", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36640", "end": "36659", "text": "Was kann er wollen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78619", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36660", "end": "36677", "text": "was kann er thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78620", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36678", "end": "36733", "text": "O er ist heftig und auffahrend, ich w\u00fcrde es entgelten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78621", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36734", "end": "36790", "text": "\u2013 O Leopold, wenn Ihr mich\n              liebt, so geht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78622", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36791", "end": "36815", "text": "Ich liebe Euch und gehe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78623", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36816", "end": "36896", "text": "\u2013 Aber darf ich eine Versicherung von Euren Lippen mit mir\n              nehmen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78624", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36897", "end": "36914", "text": "Was verlangt Ihr?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78625", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36915", "end": "36965", "text": "Da\u00df auch ich Eurem Gem\u00fcthe nicht gleichg\u00fcltig bin.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78626", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36966", "end": "36986", "text": "\u2013 Nun, was sagt Ihr?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78627", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "36987", "end": "37006", "text": "Was kann ich sagen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78628", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37007", "end": "37035", "text": "Was Euch Euer Herz eingiebt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78629", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37036", "end": "37068", "text": "Wenn es nun schweigt und stockt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78630", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37069", "end": "37101", "text": "So wollt Ihr mich rasend machen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78631", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37102", "end": "37125", "text": "\u2013 Wie kommt Ihr darauf?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78632", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37126", "end": "37197", "text": "Ich kann nicht fort, ohne eine Versicherung von Euch mit mir zu nehmen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78633", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37198", "end": "37401", "text": "\u2013 Seht, ich\n              kann nicht sprechen, ich kann Euch meine Liebe nicht aufdringen; ich bin ein Mann, der\n              f\u00fcr seine Liebe sterben kann, aber nichts Sch\u00f6nes sagen, um sie zu gewinnen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78634", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37402", "end": "37479", "text": "Wie seid Ihr ungest\u00fcm, und wie w\u00e4r' es m\u00f6glich, da\u00df Ihr noch heftiger w\u00fcrdet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78635", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37480", "end": "37511", "text": "Aber so tr\u00f6stet, beruhigt mich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78636", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37512", "end": "37530", "text": "Was soll ich thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78637", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37531", "end": "37545", "text": "\u2013 Beim Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78638", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37546", "end": "37904", "text": "Ihr macht mich noch wahnsinnig, ich vergesse, da\u00df\n              Walther zur\u00fcckkehrt, ich dulde Euch um mich, Ihr seid allein in meinem Zimmer \u2013 und\n              soll ich nun noch selbst der laute Herold meiner Schande sein, Euch meine Liebe\n              zusichern und gegen meinen Gemahl mich des Meineides, der Treulosigkeit schuldig\n              machen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78639", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37905", "end": "37925", "text": "Wie sch\u00f6n Ihr z\u00fcrnt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78640", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37926", "end": "37987", "text": "Wie alle Fehler in Euch nur zu neuen Vollkommenheiten werden!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78641", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "37988", "end": "38062", "text": "\u2013\n              Gut, so versto\u00dft denn, wenn Ihr es wagt, das treuste Herz.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78642", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38063", "end": "38067", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78643", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38068", "end": "38076", "text": "Leopold!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78644", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38077", "end": "38094", "text": "\u2013 zu ihren F\u00fc\u00dfen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78645", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38095", "end": "38121", "text": "Ich bin auf ewig der Eure.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78646", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38122", "end": "38186", "text": "\u2013 Ich habe nie gewu\u00dft, was Liebe war \u2013 Lernt es in meinen Armen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78647", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38187", "end": "38211", "text": "Darf ich Euch vertrauen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78648", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38212", "end": "38239", "text": "So straf ich Euren Zweifel.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78649", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38241", "end": "38250", "text": "k\u00fc\u00dft sie.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78650", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38251", "end": "38258", "text": "Ritter!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78651", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38259", "end": "38274", "text": "Nun, Ungest\u00fcme!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78652", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38275", "end": "38286", "text": "\u2013 Bei Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78653", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38287", "end": "38373", "text": "Ihr sollt Euch des Zorns entw\u00f6hnen, wenn er Euch auch\n              noch so gut steht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78654", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38374", "end": "38402", "text": "Ihr mi\u00dfbraucht meine Geduld.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78655", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38403", "end": "38423", "text": "Und Ihr meine Liebe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78656", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38424", "end": "38442", "text": "\u2013 Ich bleibe noch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78657", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38443", "end": "38456", "text": "\u2013 Nicht wahr?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78658", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38457", "end": "38530", "text": "Soll ich mir selbst die\n              Best\u00e4tigung von Euren Lippen holen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78659", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38531", "end": "38553", "text": "\u2013  k\u00fc\u00dft sie von neuem.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78660", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38554", "end": "38602", "text": "Nun treibt Ihr's zu arg: lebt wohl, Herr Ritter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78661", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38604", "end": "38645", "text": "eilt in ein ander\n                Gemach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78662", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38646", "end": "38702", "text": "Und wenn's der Teufel sagt, so geh' ich doch noch nicht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78663", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38703", "end": "38729", "text": "\u2013  ihr\n              nach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78664", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38730", "end": "38865", "text": "Man sieht erh\u00f6ht die Burg, unten steht rechts eine alte Eiche, links ein hohes\n            Crucifix, das mit Blumenkr\u00e4nzen beh\u00e4ngt ist.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78665", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38866", "end": "38873", "text": "Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78666", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38874", "end": "38879", "text": "Karl.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78667", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38880", "end": "38915", "text": "Ich kann nicht im Schlosse bleiben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78668", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "38916", "end": "39008", "text": "Ist mir doch, als wenn die W\u00e4nde zusammenr\u00fccken\n              wollten, um mich zu erdr\u00fccken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78669", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39009", "end": "39045", "text": "\u2013 Warum willst Du mich zur\u00fcckhalten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78670", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39046", "end": "39150", "text": "Soll ich von neuem\n              dem Hohn meines Bruders, meiner Mutter und ihrer G\u00e4ste ausgesetzt sein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78671", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39151", "end": "39177", "text": "Aber es wird schon dunkel.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78672", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39178", "end": "39219", "text": "In meiner Seele ist die finsterste Nacht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78673", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39220", "end": "39258", "text": "\u2013 Seht, Fr\u00e4ulein Adelheid k\u00f6mmt nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78674", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39259", "end": "39357", "text": "\u2013\n              Bei Gott, ich frage mich schon tausendmal: Warum will sie nicht  Ihr seid erhitzt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78675", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39358", "end": "39437", "text": "Komm, wir wollen uns bei dem Crucifixe niedersetzen, da wird mir besser werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78676", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39438", "end": "39492", "text": "\u2013\n              Warum ist es so mit Blumen geschm\u00fcckt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78677", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39493", "end": "39511", "text": "Wi\u00dft Ihr es nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78678", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39512", "end": "39624", "text": "\u2013 Heut ist es Johannis, und die gutm\u00fcthigen B\u00e4uerinnen aus der\n              Nachbarschaft haben es so bekr\u00e4nzt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78679", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39625", "end": "39657", "text": "Das ist hier so die Landessitte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78680", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39658", "end": "39706", "text": "Sage mir, warum mir Blumen so seltsam vorkommen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78681", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39707", "end": "39730", "text": "Ich versteh Euch nicht.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78682", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39731", "end": "39806", "text": "Warum mir ist, als h\u00e4tten sie sich nur in die Sch\u00f6pfung mit eingeschlichen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78683", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39807", "end": "39855", "text": "Sie sind\n              doch ganz und gar unn\u00fctz.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78684", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "39856", "end": "40058", "text": "Sie verherrlichen das Gewand der Erde, sie stehn unter dem gr\u00fcnen Grase und machen\n              uns vergessen, da\u00df die Erde schwarz ist und allenthalben wie ein aufgeregtes Grab\n              aussieht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78685", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40059", "end": "40091", "text": "Meinst Du, da\u00df es jeder vergi\u00dft?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78686", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40092", "end": "40200", "text": "Gottes G\u00fcte will es wenigstens so, da\u00df keiner von den armen Menschen zu oft daran\n              denken soll.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78687", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40201", "end": "40224", "text": "Franz schleicht herbei.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78688", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40225", "end": "40239", "text": "Was willst Du?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78689", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40240", "end": "40306", "text": "D\u00fcrft ich wohl \u2013 ich wollte nur ein Wort mit Conrad \u2013 Nun so sage.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78690", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40307", "end": "40339", "text": "Komm doch hieher, lieber Conrad.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78691", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40340", "end": "40350", "text": "steht auf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78692", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40351", "end": "40367", "text": "Nun, was giebts?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78693", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40368", "end": "40516", "text": "\u2013 Ich wollte Dich nur recht ernsthaft bitten, da\u00df Du mir alles das vergeben wollest,\n              wenn ich mich manchmal gegen Dich vergessen habe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78694", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40517", "end": "40549", "text": "Wie k\u00f6mmst Du so schnell darauf?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78695", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40550", "end": "40670", "text": "Seht, alter Mann, ich bitte Euch inbr\u00fcnstig, denn ich habe wahrlich keine Ruhe, bis\n              Ihr mir vergeben habt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78696", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40671", "end": "40731", "text": "Dich gereuen also Deine losen Worte gegen mich einigerma\u00dfen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78697", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40732", "end": "40743", "text": "Von Herzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78698", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40744", "end": "40822", "text": "Nun so vergebe ich Dir auch von Herzen, aber halte k\u00fcnftig das Alter in Ehren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78699", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40823", "end": "40876", "text": "Ich danke Euch; nun kann ich doch ruhiger zur\u00fcckgehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78700", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40877", "end": "40883", "text": "\u2013  ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78701", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40884", "end": "40932", "text": "Kommt hinein, Junker, die Abendluft wird feucht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78702", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40933", "end": "40986", "text": "\u2013  Trompeten und Pauken aus\n                der Burg.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78703", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "40987", "end": "40999", "text": "springt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78704", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41000", "end": "41168", "text": "Ja komm, aber nicht in den Saal zur\u00fcck, sondern in die tiefen, dunkeln Geb\u00fcsche\n              hinein; denn diese T\u00f6ne da klingen mir wie laute Verh\u00f6hnung meines Vaters.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78705", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41169", "end": "41202", "text": "\u2013  ab\n                mit Conrad.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78706", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41203", "end": "41216", "text": "Zwei Knechte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78707", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41217", "end": "41237", "text": "Wo weilt der Ritter?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78708", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41238", "end": "41281", "text": "Er hat nur sein Ro\u00df im Geb\u00fcsche angebunden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78709", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41282", "end": "41339", "text": "Dankst Du nicht auch Gott, da\u00df wir endlich zu Hause sind?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78710", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41340", "end": "41390", "text": "Wer wollte da nicht Gott mit ganzem Herzen danken?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78711", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41391", "end": "41465", "text": "Denn sage mir nur, wo ist es wohl\n              besser, als im Vaterlande?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78712", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41467", "end": "41475", "text": "singend.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78713", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41476", "end": "41634", "text": "Im lieben deutschen Vaterland Sind Mann und Mann auf Du bekannt; Da mundet der Wein, den die Redlichkeit giebt, Da mundet die Maid, die mit treuem Sinn liebt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78714", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41635", "end": "41703", "text": "Aus unserm deutschen Vaterland Ist T\u00fcck' und Lug' und Trug verbannt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78715", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41704", "end": "41798", "text": "Ein jeglicher liebt so mit Herz wie mit Mund Das thu' ich, ein Deutscher, wohl jeglichem kund!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78716", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41799", "end": "41805", "text": "Heisa!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78717", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41806", "end": "41832", "text": "wohl uns, da\u00df wir da sind.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78718", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41833", "end": "41882", "text": "Das alte Berneck steht doch immer noch wie sonst.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78719", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41883", "end": "41919", "text": "Und wie sollte es denn anders stehn?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78720", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41920", "end": "41938", "text": "Nun ich meine nur.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78721", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "41939", "end": "42011", "text": "Deine Meinungen passen sich immer zum Verstande, wie die Faust zum Auge.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78722", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42012", "end": "42042", "text": "Walther von Berneck tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78723", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42043", "end": "42122", "text": "Nun, habt Ihr nichts zu thun, als zu schwatzen und Eure Narrenlieder zu singen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78724", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42123", "end": "42163", "text": "Herr, das Vaterland \u2013 Ach was Vaterland!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78725", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42164", "end": "42193", "text": "Versteht Ihr Tr\u00f6pfe das Wort?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78726", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42194", "end": "42329", "text": "\u2013 Seht zu meinem Pferde und bleibt\n              zur\u00fcck, bis ich Euch rufen lasse, ich will unter einem fremden Namen in die Burg gehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78727", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42347", "end": "42362", "text": "Die Knechte ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78728", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42363", "end": "42386", "text": "Bin ich nun endlich da?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78729", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42387", "end": "42420", "text": "\u2013 Kaum kann ich's selber glauben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78730", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42421", "end": "42550", "text": "\u2013 Ist dies Berneck und bin\n              ich Walther,  eine kleine\n                wei\u00dfe Gestalt geht vor\u00fcber und gr\u00fc\u00dft dem\u00fcthig.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78731", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42551", "end": "42581", "text": "mit einer schnarrenden Stimme.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78732", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42582", "end": "42610", "text": "Bin ich keines Dankes werth?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78733", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42611", "end": "42623", "text": "Wer bist Du?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78734", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42624", "end": "42675", "text": "\u2013 Ich f\u00fchle mich wunderbar ergriffen \u2013 wer bist Du?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78735", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42676", "end": "42697", "text": "Kennst Du mich nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78736", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42698", "end": "42732", "text": "Nein, Nachtgesell, wahrlich nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78737", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42733", "end": "42804", "text": "\u2013 Aber Deine Geberden \u2013  Trompetenget\u00fcmmel\n                in der Burg.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78738", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42805", "end": "42821", "text": "seltsam lachend.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78739", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42822", "end": "42875", "text": "Dir w\u00e4re wohl besser, nicht in dieses Schlo\u00df zu gehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78740", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42876", "end": "42913", "text": "\u2013  schleicht\n                vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78741", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42914", "end": "42921", "text": "Besser?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78742", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42922", "end": "42949", "text": "\u2013 Bin ich doch wie bet\u00e4ubt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78743", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42950", "end": "42990", "text": "\u2013 Kann den Mann so etwas zusammenwerfen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78744", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "42991", "end": "43090", "text": "\u2013 Ich\n              habe wohl ehedem sagen h\u00f6ren, unser Ahnherr, der graue  Conrad und Karl kommen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78745", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43091", "end": "43151", "text": "Nein, redet es nicht an; Ihr k\u00f6nnt nicht wissen, was es ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78746", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43152", "end": "43171", "text": "Tr\u00e4umst Du, Conrad?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78747", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43172", "end": "43240", "text": "Aber jetzt seh' ich erst, da\u00df alle Fenster der Burg erleuchtet sind.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78748", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43241", "end": "43281", "text": "\u2013 Was hat das zu\n              bedeuten?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78749", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43282", "end": "43320", "text": "\u2013 Nun, ich mu\u00df ja bald alles erfahren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78750", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43321", "end": "43350", "text": "Gr\u00fc\u00df Dich Gott, fremder Mann!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78751", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43351", "end": "43365", "text": "woher so sp\u00e4t?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78752", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43366", "end": "43380", "text": "Welche Stimme?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78753", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43381", "end": "43518", "text": "\u2013 Guten Abend, Wandersleute; m\u00f6chte man doch wahrlich bald an\n              Gespenster glauben, so wunderlich richtet sich hier alles zu.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78754", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43519", "end": "43534", "text": "\u2013 Wer seid Ihr?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78755", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43535", "end": "43562", "text": "Ich hei\u00dfe Karl von Berneck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78756", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43563", "end": "43580", "text": "Karl von Berneck?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78757", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43581", "end": "43639", "text": "\u2013 Nun willkommen, wenn Du der bist, und her in meine Arme!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78758", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43640", "end": "43692", "text": "denn ich\n              bin Dein alter Vater Walther!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78759", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43693", "end": "43723", "text": "Conrad, h\u00f6rst Du, was er sagt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78760", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43724", "end": "43742", "text": "\u2013 W\u00e4r' es m\u00f6glich?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78761", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43743", "end": "43776", "text": "Ach so schnell und so unverhofft!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78762", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43794", "end": "43810", "text": "zu seinen F\u00fc\u00dfen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78763", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "43811", "end": "44008", "text": "Nun steh auf, steh auf, ich verlie\u00df Dich als einen kleinen Knaben, und jetzt bist Du,\n              so viel ich sehn kann, t\u00fcchtig gro\u00df geworden \u2013 Was macht Dein Bruder, Deine\n              Mutter?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78764", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44009", "end": "44030", "text": "Sie sind wohl; \u2013 ach!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78765", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44031", "end": "44063", "text": "kann ich mich doch kaum erholen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78766", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44064", "end": "44130", "text": "Verg\u00f6nnt Ihr wohl einem alten Knechte, Eure theure Hand zu k\u00fcssen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78767", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44131", "end": "44164", "text": "\u2013 Ich hei\u00dfe\n              Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78768", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44165", "end": "44184", "text": "Guten Abend, Alter!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78769", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44185", "end": "44210", "text": "Bist Du auch noch wacker?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78770", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44211", "end": "44231", "text": "Nun, das freut mich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78771", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44232", "end": "44241", "text": "Ach Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78772", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44242", "end": "44346", "text": "da\u00df ich alter Mann noch diese Freudenthr\u00e4nen weinen kann, \u2013 wodurch hab'\n              ich das verdient?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78773", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44347", "end": "44367", "text": "Nun, nun, schon gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78774", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44368", "end": "44412", "text": "\u2013 Wie ist's denn sonst im Schlosse gegangen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78775", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44413", "end": "44466", "text": "\u2013 Was bedeuten denn\n              die vielen Lichter?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78776", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44467", "end": "44497", "text": "Es ist heut Gesellschaft hier.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78777", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44498", "end": "44511", "text": "Gesellschaft?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78778", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44512", "end": "44517", "text": "Fest?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78779", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44518", "end": "44527", "text": "Weswegen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78780", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44528", "end": "44557", "text": "\u2013 Ehe ich zur\u00fcckgekommen bin?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78781", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44558", "end": "44579", "text": "\u2013 Wie ziemt sich das?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78782", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44580", "end": "44711", "text": "Wer\n              kommt  Seid Ihr doch wieder da, \u2013 wohl mir, da\u00df ich es nun fassen kann, \u2013 o nun ist auch\n              alles gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78783", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44712", "end": "44736", "text": "Ich sehe das Gute nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78784", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44737", "end": "44878", "text": "\u2013 Komm mit mir in den Saal, mit mir zugleich, Du mein\n              unw\u00fcrdiger Sohn, da will ich erfahren, warum Du Dich fortschleichen mu\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78785", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "44879", "end": "45105", "text": "\u2013 Doch nein,\n              h\u00e4tte ich doch bald meinen ersten Vorsatz vergessen; unter fremdem Namen will ich\n              hineintreten, w\u00e4hrend der Herreise habe ich es mir vorgesetzt, und dabei soll es\n              bleiben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78786", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45106", "end": "45153", "text": "\u2013 Bleibt zur\u00fcck, Ihr sollt mir bald nachkommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78787", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45155", "end": "45163", "text": "geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78788", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45164", "end": "45184", "text": "Wie ist Dir, Conrad?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78789", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45185", "end": "45195", "text": "Wunderbar.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78790", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45196", "end": "45456", "text": "Und nun, \u2013 worauf ich seit Jahren hoffte, was ich mit Thr\u00e4nen vom Himmel erflehte,\n              der gew\u00fcnschte Augenblick ist nun da und ich bin so kalt, \u2013 im Herzen ist mir so leer\n              \u2013 So ist dem Menschen bei jeder gro\u00dfen und unerwarteten Freude.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78791", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45457", "end": "45503", "text": "\u2013 Wir wollen Eurem\n              Vater folgen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "78792", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45504", "end": "45549", "text": "Es ist nicht ganz in mir, wie es sein sollte.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78793", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45550", "end": "45657", "text": "\u2013 O Gott im Himmel, mache mich besser,\n              wenn ich auf dem Wege sein sollte, schlecht zu werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78794", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45659", "end": "45687", "text": "sie gehn\n              nach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78795", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45688", "end": "45697", "text": "Mathilde.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78796", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45698", "end": "45706", "text": "Leopold.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78797", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45707", "end": "45770", "text": "La\u00dft uns zur Gesellschaft zur\u00fcckkehren, man wird uns vermissen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78798", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45771", "end": "45787", "text": "In dem Get\u00fcmmel?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78799", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45788", "end": "45920", "text": "\u2013 Bleib, ich halte Dich hier fest, Du sollst mir nicht entrinnen,\n              bis Du mir tausend und tausend K\u00fcsse abbezahlt hast.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78800", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45921", "end": "45951", "text": "Warum locktet Ihr mich hieher?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78801", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45952", "end": "45978", "text": "Was habt Ihr mir zu sagen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78802", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45979", "end": "45991", "text": "sie k\u00fcssend.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78803", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "45992", "end": "46039", "text": "Da\u00df ich Dich liebe, da\u00df ich Dein bin auf immer.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78804", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46040", "end": "46055", "text": "Aber la\u00dft mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78805", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46056", "end": "46084", "text": "Seht, mir wird hier eiskalt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78806", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46085", "end": "46141", "text": "\u2013 H\u00f6rt Ihr nichts gehn, nichts\n              schleichen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78807", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46142", "end": "46162", "text": "Nichts, meine Liebe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78808", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46163", "end": "46269", "text": "Ich sehe Gesichter an den W\u00e4nden, die Mondstrahlen  Mathilde, Du liebst mich nicht, so wie ich Dich liebe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78809", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46270", "end": "46520", "text": "Doch, Lieber, Theurer, aber jetzt, es ist die schwarze Stunde der Mitternacht,\n              Gespenster schleichen durch die Burg und lauren durch alle Zimmer, und wenn mich hier\n              eins tr\u00e4fe \u2013 Du schw\u00e4rmst und wie lieb bist Du mir darum.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78810", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46521", "end": "46538", "text": "noch \u00e4ngstlicher.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78811", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46539", "end": "46644", "text": "La\u00dft mich; ich f\u00fchl es hinter meinem R\u00fccken, es arbeitet hohl in der Mauer und will\n              heraus.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78812", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46645", "end": "46698", "text": "\u2013 Drei starke Schl\u00e4ge am Burgthor, der Th\u00fcrmer bl\u00e4st.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78813", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46699", "end": "46743", "text": "Mathilde, laut aufschreiend und entfliehend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78814", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46744", "end": "46761", "text": "Was ist denn das?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78815", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46762", "end": "46817", "text": "\u2013 Wahrlich, sie k\u00f6nnte mich mit ihrer Furcht anstecken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78816", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46819", "end": "46843", "text": "geht\n                ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78817", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46844", "end": "46917", "text": "Burgvoigt mit einem Knecht, der eine Fackel tr\u00e4gt, er ist halb betrunken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78818", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "46918", "end": "47033", "text": "Nun, wahrhaftig, wenn sich dabei soll ruhig zechen lassen, so will ich meine beiden\n              Sporen verlieren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78819", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47034", "end": "47065", "text": "\u2013 Du, was war denn das drau\u00dfen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78820", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47066", "end": "47085", "text": "Ein fremder Ritter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78821", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47086", "end": "47199", "text": "Sage, ein fremder Teufel, ein verhenkerter Ungl\u00fccksrabe, der uns mitten in die Freude\n              hineinfliegt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78822", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47200", "end": "47400", "text": "Das sind die l\u00e4stigsten Gesellen, da reiten sie erst am Tage weit und\n              breit herum, verirren sich in der Nacht, um dann mit ihrem Pochen eine lustige\n              Gesellschaft zu st\u00f6ren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78823", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47401", "end": "47460", "text": "Walther von Berneck tritt auf, ein Knecht mit einer Fackel.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78824", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47461", "end": "47482", "text": "Gott gr\u00fc\u00df Euch, Herr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78825", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47483", "end": "47514", "text": "Gott dank' Euch gar freundlich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78826", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47515", "end": "47535", "text": "Was ist Euer Begehr?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78827", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47536", "end": "47569", "text": "K\u00f6nnte ich die Hausfrau sprechen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78828", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47570", "end": "47607", "text": "Ich bringe Ihr Kunde von ihrem Manne.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78829", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47608", "end": "47722", "text": "Nun, das ist uns herzlich lieb, da\u00df der Alte doch wieder von Zeit zu Zeit etwas von\n              sich h\u00f6ren l\u00e4\u00dft.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78830", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47723", "end": "47750", "text": "Ihr scheint lustig zu sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78831", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47751", "end": "47796", "text": "Ein kleines T\u00e4nzchen, wenn's Euch so gef\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78832", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47797", "end": "47823", "text": "Mir gef\u00e4llt es aber nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78833", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47824", "end": "47862", "text": "Nun, so mags Euch denn nicht gefallen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78834", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47863", "end": "47894", "text": "Ihr seid ein wunderlicher Mann.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78835", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47895", "end": "47930", "text": "\u2013 Wollt Ihr mir die Hausfrau rufen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78836", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47931", "end": "47960", "text": "Tretet Ihr nicht in den Saal?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78837", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "47961", "end": "48057", "text": "Ich komme von der Reise, ich w\u00fcrde mich vor so vielen edlen G\u00e4sten sch\u00e4men\n              m\u00fcssen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78838", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48058", "end": "48085", "text": "Nun, so will ich sie rufen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78839", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48086", "end": "48162", "text": "\u2013 Wie er selbst ganz recht sagt, er ist ein wunderlicher\n              Mann.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78840", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48164", "end": "48167", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78841", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48168", "end": "48201", "text": "Diese Aufnahme war seltsam genug.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78842", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48202", "end": "48223", "text": "\u2013 Was wird sie sagen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78843", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48224", "end": "48270", "text": "welche Geberden wird sie\n              machen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78844", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48271", "end": "48390", "text": "Mathilde tritt mit dem Burgvoigt auf; die Th\u00fcr des Saals bleibt offen, und man\n            sieht drinnen die Tanzenden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78845", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48391", "end": "48411", "text": "Hier ist der Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78846", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48412", "end": "48427", "text": "Ich freue mich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78847", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48428", "end": "48445", "text": "\u2013 Gott im Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78848", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48446", "end": "48515", "text": "sehe ich nicht Walther, meinen Herrn und Gemal vor\n              mir?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78849", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48516", "end": "48593", "text": "Du siehst ihn, Mathilde, und mich wundert fast, da\u00df Du ihn noch wiederkennst.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78850", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48594", "end": "48623", "text": "Ihr habt Euch sehr ver\u00e4ndert.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78851", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48624", "end": "48639", "text": "Findest Du das?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78852", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48640", "end": "48658", "text": "Du aber ebenfalls.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78853", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48659", "end": "48700", "text": "Ich bin \u00e4lter geworden um sechszehn Jahr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78854", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48701", "end": "48732", "text": "Auch um sechszehn Jahre kl\u00fcger?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78855", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48733", "end": "48754", "text": "\u2013 Was macht Reinhard?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78856", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48755", "end": "48785", "text": "Erlaubt, da\u00df ich ihn herf\u00fchre.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78857", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48787", "end": "48790", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78858", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48791", "end": "48818", "text": "Ihr seid also Herr Walther?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78859", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48819", "end": "48831", "text": "So scheints.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78860", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48832", "end": "48865", "text": "Und im Ernst und in der Wahrheit?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78861", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48866", "end": "48919", "text": "Wenn Ihr n\u00fcchtern seid, d\u00fcrft Ihr mich nur beschauen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78862", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "48920", "end": "49017", "text": "Mathilde und Reinhard, die \u00fcbrige Gesellschaft bricht mit herein, die Musik\n            schweigt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78863", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49018", "end": "49058", "text": "Leopold geht einsam im Saale auf und ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78864", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49059", "end": "49070", "text": "Mein Vater!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78865", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49071", "end": "49089", "text": "Du bist mein Sohn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78866", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49090", "end": "49108", "text": "\u2013 Wie geht es Dir?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78867", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49109", "end": "49127", "text": "Du bist so munter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78868", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49128", "end": "49146", "text": "\u2013 Und wo ist Karl?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78869", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49147", "end": "49265", "text": "Ich wei\u00df es nicht, er pflegt oft umher zu streifen, ohne sich Tagelang vor seiner\n              Mutter sehn zu lassen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78870", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49266", "end": "49386", "text": "O l\u00e4stre ihn nicht, ihn fand ich in Trauer und einsamen Schmerzen, wie es sich f\u00fcr\n              einen guten Sohn ziemt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78871", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49387", "end": "49536", "text": "\u2013 Guten Abend all' zusammen, ihr meine G\u00e4ste, ob ich Euch\n              schon nicht geladen habe, dennoch  Mein Gemal \u2013 Du siehst, ich bin bei Laune.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78872", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49537", "end": "49560", "text": "Karl und Conrad kommen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78873", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49561", "end": "49589", "text": "schlie\u00dft Karl in seine Arme.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78874", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49590", "end": "49624", "text": "Dies ist mein wahrer Sohn, h\u00f6rt's!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78875", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49625", "end": "49664", "text": "Er ist der, den ich f\u00fcr w\u00fcrdig erkl\u00e4re.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78876", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49665", "end": "49707", "text": "Meinen\n              besten Segen f\u00fcr ihn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78877", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49708", "end": "49724", "text": "zu seinen F\u00fc\u00dfen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78878", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49725", "end": "49845", "text": "O mein Vater, wenn diese Worte Euer Ernst waren, so schlagt mir meine herzliche,\n              dem\u00fcthige Bitte nicht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78879", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49846", "end": "49871", "text": "Was willst Du, mein Sohn?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78880", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49872", "end": "49986", "text": "La\u00dft mich nicht vom Boden aufstehn, ehe ich nicht durch Eure tapfere Hand zum Ritter\n              geschlagen bin.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78881", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "49987", "end": "50088", "text": "La\u00dft mich nicht vergebens knieen, mein Vater, o Ihr seht ja meine\n              ungeduldigen Thr\u00e4nen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78882", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50089", "end": "50167", "text": "Ich wundre mich vielmehr nur, da\u00df Du diese Wohlthat noch von mir erflehn mu\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78883", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50185", "end": "50204", "text": "zieht sein Schwert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78884", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50205", "end": "50266", "text": "umarmt ungest\u00fcm seinen Vater, dann die Mutter und den Bruder.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78885", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50267", "end": "50314", "text": "Nun bin ich frei, nun darf ich die Luft athmen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78886", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50316", "end": "50327", "text": "schnell ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78887", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50328", "end": "50358", "text": "Welch ein ungest\u00fcmer J\u00fcngling!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78888", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50359", "end": "50431", "text": "\u2013 Warum ertheilte man ihm nicht schon l\u00e4ngst die\n              Wohlthat?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78889", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50432", "end": "50470", "text": "Er schien es selber nicht zu w\u00fcnschen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78890", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50471", "end": "50626", "text": "Sohn Reinhard, mir hat noch kein Wort gefallen, das Du bis jetzt gesprochen hast; das\n              m\u00fcsse besser kommen, sonst sind wir nicht f\u00fcr einander.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78891", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50627", "end": "50657", "text": "Ihr seid unwillig, mein Vater.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78892", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50658", "end": "50672", "text": "Und mit Recht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78893", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50673", "end": "50704", "text": "\u2013 Wer ist der fremde Mann dort?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78894", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50705", "end": "50735", "text": "Ritter Leopold von Wildenberg.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78895", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50736", "end": "50792", "text": "Der Name ist mir bekannt, ich glaube, er ist mein Pathe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78896", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50793", "end": "50809", "text": "der sich n\u00e4hert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78897", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50810", "end": "50838", "text": "Kann wohl sein, Herr Ritter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78898", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50839", "end": "50869", "text": "Warum seid Ihr so verdr\u00fc\u00dflich?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78899", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50870", "end": "50910", "text": "Ich bin es nicht, das ist mein Wesen so.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78900", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50911", "end": "50986", "text": "Reinhard, suche Deinen Bruder, und bringe ihn  Reinhard\n                ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78901", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "50987", "end": "50999", "text": "Mathilde ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78902", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51000", "end": "51062", "text": "Wir freuen uns alle, da\u00df Ihr so gl\u00fccklich zur\u00fcckgekommen seid.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78903", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51063", "end": "51140", "text": "Ja, ich bin da in Eure Freude hineingefallen, wie ein unvermuthetes Gewitter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78904", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51141", "end": "51266", "text": "Ihr\n              m\u00fc\u00dft es mir nicht \u00fcbel deuten, denn ich sehe jetzt erst, da\u00df ich Tanz und Musik\n              gest\u00f6rt habe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78905", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51267", "end": "51365", "text": "Die G\u00e4ste zerstreuen sich wieder nach und nach in den Saal, einige bleiben im\n            Vorsaal.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78906", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51366", "end": "51389", "text": "Mathilde mit dem Pokal.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78907", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51390", "end": "51410", "text": "Auf Eure Gesundheit!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78908", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51411", "end": "51430", "text": "\u2013 Der Wein ist gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78909", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51431", "end": "51470", "text": "\u2013 Von Wildenberg hei\u00dft Ihr und Leopold?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78910", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51471", "end": "51474", "text": "Ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78911", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51475", "end": "51591", "text": "Ich habe diesen Namen oft unterwegs nennen h\u00f6ren und da h\u00e4tt' ich nicht gedacht, Euch\n              hier zu treffen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78912", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51592", "end": "51610", "text": "Wie meint Ihr das?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78913", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51611", "end": "51819", "text": "Ihr habt einen gar gro\u00dfen Ruhm, da\u00df Ihr ein gro\u00dfer Sieger und Held bei M\u00e4dchen und\n              Jungfrauen seid, und da gedachte ich wahrhaftig nicht, Euch hier bei meiner alten Frau\n              zu finden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78914", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51820", "end": "51870", "text": "Wunderbar, Herr Ritter \u2013 Tragt Ihr Neuigkeiten zu?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78915", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51871", "end": "51909", "text": "La\u00dft mich doch auch etwas davon h\u00f6ren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78916", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "51910", "end": "52066", "text": "Ihr habt auch wohl\n              den Rath gegeben, das Crucifix aus dem Wege r\u00fccken zu lassen, das auf meinen Befehl in\n              den Weg gesetzt wurde?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78917", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52067", "end": "52120", "text": "Ich will mich entfernen, damit ich m\u00e4\u00dfig bleiben mag.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78918", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52121", "end": "52133", "text": "\u2013 Lebt wohl.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78919", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52134", "end": "52291", "text": "Und Du, Mathilde, hattest aller Ehren vergessen, taumelnde Gelage und wilde Feste\n              anzustellen, inde\u00df ich fern war, inde\u00df Du mich todt w\u00e4hntest?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78920", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52292", "end": "52346", "text": "Mein Gemal \u2013 Schweig, bringe mich nicht noch mehr auf!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78921", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52347", "end": "52461", "text": "\u2013 Und Deine G\u00e4ste, wahrlich, sie gereichen\n              Dir zur schlechten Ehre \u2013 Wie meint Ihr das, Herr Ritter?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78922", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52462", "end": "52502", "text": "Wer giebt Euch denn ein Recht zu fragen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78923", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52503", "end": "52529", "text": "Warum seht Ihr mich so an?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78924", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52530", "end": "52589", "text": "Was soll Euer\n              Blitzen mit den Augen bedeuten?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78925", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52590", "end": "52625", "text": "Schonet Eurer Hausfrauen, bei Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "78926", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52626", "end": "52649", "text": "sie ist ein edles Weib!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78927", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52650", "end": "52752", "text": "Sagt  Wer Ihre Ehre antasten will, sei es auch, wer es sei, \u2013 hier liegt mein\n              Handschuh!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78928", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52753", "end": "52786", "text": "Seht doch, wie keck und verwegen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78929", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52787", "end": "52817", "text": "\u2013 Wer will ihre Ehre antasten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78930", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52818", "end": "52878", "text": "Wenn Ihr es nicht\n              gewollt, ich wahrlich nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "78931", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52879", "end": "52921", "text": "Herr Ritter, diese Sprache klingt seltsam.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78932", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52922", "end": "52966", "text": "Ist Dir die Wahrheit ein so seltnes Gericht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78933", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "52967", "end": "53102", "text": "Ihr seid ein alter hitziger Graukopf, ich bin hundert Fehden bestanden, aber aus\n              dieser Zungenfehde mache ich mich davon.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78934", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53103", "end": "53115", "text": "Beim Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78935", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53116", "end": "53179", "text": "Gro\u00dfsprecher, diese Worte sollst Du nicht umsonst gesagt haben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78936", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53180", "end": "53357", "text": "Hab ich\n              nicht die Schwerter der Ungl\u00e4ubigen gesehn und Todesgefahr kennen gelernt, und Du\n              meinst, ich sollte nun einen solchen Weiberknecht f\u00fcrchten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78937", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53358", "end": "53395", "text": "Geht, Ihr sprecht und wi\u00dft nicht was.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78938", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53396", "end": "53412", "text": "zieht den Degen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78939", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53413", "end": "53483", "text": "Dies ist die Rittersprache, und wenn Du die verstehst, so zieh, Memme.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78940", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53484", "end": "53592", "text": "Ich mag in Eurem Schlosse nicht ziehn, und wenn Ihr mich auch noch einmal eine Memme\n              scheltet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78941", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53593", "end": "53610", "text": "Ungl\u00e4ubiger Hund!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78942", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53611", "end": "53696", "text": "zieh den Degen, sag' ich, oder ich halte Dich f\u00fcr einen\n              Nichtsw\u00fcrdigen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78943", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53697", "end": "53741", "text": "Nun, wenn es denn sein mu\u00df, alter Schw\u00e4tzer.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78944", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53743", "end": "53751", "text": "Gefecht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78945", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53752", "end": "53780", "text": "Um des Himmelswillen haltet!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78946", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53781", "end": "53861", "text": "\u2013  sie f\u00e4llt ihrem Gatten in die Arme, Leopolds\n                Sto\u00df trifft ihn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78947", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53862", "end": "53918", "text": "Da\u00df Du verflucht seist, Du hast mich ermordet, nicht er.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78948", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53919", "end": "53930", "text": "\u2013 Ermordet?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78949", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53931", "end": "53972", "text": "Bringt mich fort, ich f\u00fchle mich schwach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78950", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53973", "end": "53984", "text": "\u2013 O Unheil!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78951", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53985", "end": "53995", "text": "Schicksal!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78952", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "53996", "end": "54049", "text": "\u2013  er wird\n                abgef\u00fchrt, Mathilde folgt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78953", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54050", "end": "54086", "text": "Ihr seht, Ritter, wie er mich zwang.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78954", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54087", "end": "54093", "text": "k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78955", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54094", "end": "54120", "text": "Ich kann ihn nicht finden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78956", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54121", "end": "54141", "text": "\u2013 Wo ist mein Vater?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78957", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54142", "end": "54167", "text": "Todt, erschlagen von mir.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78958", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54168", "end": "54177", "text": "Von Euch?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78959", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54178", "end": "54228", "text": "Hier ist noch mein Schwert; wollt Ihr Genugthuung?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78960", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54229", "end": "54245", "text": "\u2013 Er zwang mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78961", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54246", "end": "54257", "text": "Mein Vater!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78962", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54259", "end": "54276", "text": "ab in das Zimmer.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78963", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54277", "end": "54350", "text": "Conrad in das Seitengemach, Karl aus dem Hintergrunde mit einem Schwerte.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78964", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54351", "end": "54358", "text": "O Karl!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78965", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54359", "end": "54363", "text": "Nun?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78966", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54364", "end": "54387", "text": "Euer Vater \u2013 er stirbt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78967", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54388", "end": "54410", "text": "wirft das Schwert weg.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78968", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54411", "end": "54464", "text": "Sagt ich's nicht, da\u00df alles nur ein froher Traum sei?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78969", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54465", "end": "54471", "text": "\u2013  ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78970", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54472", "end": "54492", "text": "Ich bin ohne Schuld.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78971", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54494", "end": "54497", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78972", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54498", "end": "54615", "text": "Ja, wirf Dich nur nieder und wasche seine Wunde mit Deinen Thr\u00e4nen, er wird doch\n              nicht bei Dir bleiben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78973", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54616", "end": "54632", "text": "\u2013 st\u00fcrzt heraus.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "78974", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54633", "end": "54645", "text": "Er ist todt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "78975", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54646", "end": "54655", "text": "\u2013 Conrad!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78976", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54657", "end": "54699", "text": "er sinkt in seine Arme, der Vorhang f\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "78977", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54700", "end": "54709", "text": "Reinhard.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78978", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54710", "end": "54723", "text": "Hofmeisterin.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78979", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54724", "end": "54760", "text": "Ist Euer Fr\u00e4ulein nicht zu sprechen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78980", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54761", "end": "54786", "text": "Sie kleidet sich eben an.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78981", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54787", "end": "54816", "text": "\u2013 Woher so fr\u00fch, Herr Ritter?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78982", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54817", "end": "54946", "text": "Ich hatte keine Ruhe auf meinem Schlosse, da ritt ich hier vorbei, und stieg ab, um\n              zu sehn, wie Ihr Euch befindet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78983", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54947", "end": "54985", "text": "Viel Ehre f\u00fcr Eure dem\u00fcthige Dienerin.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "78984", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "54986", "end": "55007", "text": "Sie ist wohl, munter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78985", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55008", "end": "55057", "text": "Leichtherzig und froh, wie ein Vogel in der Luft.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78986", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55058", "end": "55116", "text": "\u2013 Was wei\u00df die Jugend von Sorgen\n              und Kummer?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78987", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55117", "end": "55269", "text": "das lebt von einem Tage zum andern hin\u00fcber und wird es nicht \u00fcberdr\u00fcssig,\n              wenn immer dieselben Stunden und dieselben Freuden wiederkehren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78988", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55270", "end": "55339", "text": "Ihr beschreibt da das sch\u00f6nste jugendliche Leben, das ruhigste Gl\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78989", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55340", "end": "55359", "text": "Adelheid tritt auf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78990", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55360", "end": "55428", "text": "So wi\u00dft Ihr auch, wie ich sehe, unser Schlo\u00df zu finden, Herr Ritter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78991", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55429", "end": "55530", "text": "Seltsam, wenn ich in der Gegend hier so wenig bekannt w\u00e4re, da Berneck gegen\u00fcber\n              liegt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78992", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55531", "end": "55590", "text": "Man vergi\u00dft oft das Naheliegende am ersten und am liebsten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78993", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55591", "end": "55636", "text": "Etwas, das Ihr nicht von mir aussagen werdet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "78994", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55637", "end": "55677", "text": "Ich kann dar\u00fcber mit Euch nicht rechten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "78995", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55678", "end": "55702", "text": "\u2013 Was macht Euer Bruder?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "78996", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55703", "end": "55873", "text": "Wohl und auch nicht, wie Ihr es nehmt, er hat ein finstres, tr\u00fcbsinniges Gem\u00fcth, ganz\n              das Bild meines gestorbenen Vaters; eben so auffahrend und jachzornig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "78997", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55874", "end": "55972", "text": "\u2013 Da\u00df er so\n              gl\u00fccklich ist, da\u00df Ihr Euch nach ihm erkundigt, vermuthet er schwerlich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78998", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "55973", "end": "56008", "text": "Warum ist er nicht froh und heiter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "78999", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56009", "end": "56350", "text": "Es giebt Geister, mein Fr\u00e4ulein, die immer von einem schweren Gewichte zu Boden\n              gezogen werden, das sie selbst nicht kennen: die sich nie mit leichten Schwingen in\n              die Luft erheben, sondern halb aus Eigensinn, halb aus Temperament immer schwer und\n              verdr\u00fc\u00dflich sind; und zu diesen geh\u00f6rt mein Bruder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79000", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56351", "end": "56378", "text": "Es  So ist er melankolisch?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79001", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56379", "end": "56475", "text": "Er war es von Jugend auf, und alle, die ihn umgeben, m\u00fcssen seine Laune\n              entgelten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79002", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56476", "end": "56496", "text": "Ihr liebt ihn nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79003", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56497", "end": "56595", "text": "Er vermeidet mich sorgf\u00e4ltig, et traut mir nicht, wie soll ich ihn da lieben\n              k\u00f6nnen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79004", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56596", "end": "56620", "text": "Ist er doch Euer Bruder.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79005", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56621", "end": "56774", "text": "An unsre fr\u00fchern Kinderjahre denke ich immer mit R\u00fchrung zur\u00fcck, damals waren wir\n              ganz einverstanden, damals war er z\u00e4rtlich und liebevoll.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79006", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56775", "end": "56926", "text": "Aber wie ein b\u00f6ser Genius\n              umh\u00fcllt ihn jetzt ein dunkler Schatten, der jeden mit Herzensfrost ergreift, der ihm\n              n\u00e4her tritt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79007", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56927", "end": "56963", "text": "Er sollte einen Arzt um Rath fragen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79008", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "56964", "end": "57118", "text": "Wenn man ihn nur erst dahin bringen k\u00f6nnte, da\u00df er sich f\u00fcr krank hielte; aber so\n              glaubt er sich gesund, und die ganze \u00fcbrige Welt \u00fcbel auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79009", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57119", "end": "57292", "text": "Aber das ist grade das gef\u00e4hrlichste Zeichen seiner Krankheit: ich habe schon mehrere\n              solche Menschen gekannt,  Aber warum sprechen wir von ihm so weitl\u00e4uftig?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79010", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57293", "end": "57353", "text": "\u2013 Wir werden ihn doch nicht wieder\n              herstellen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79011", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57354", "end": "57415", "text": "\u2013 Ihr waret nicht am Johannistage auf Berneck, mein Fr\u00e4ulein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79012", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57416", "end": "57453", "text": "Und wohl mir, da\u00df ich nicht dort war.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79013", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57454", "end": "57497", "text": "Ihr habt Recht, es war eine traurige Nacht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79014", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57498", "end": "57575", "text": "\u2013 Kaum sah ich meinen Vater und ich mu\u00dfte\n              ihn wieder verlieren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79015", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57576", "end": "57604", "text": "Ein schreckliches Schicksal!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79016", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57605", "end": "57677", "text": "Wie sehr hab' ich weinen m\u00fcssen, als ich die That\n              vernahm!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79017", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57678", "end": "57731", "text": "Ihr habt ein weiches mitleidiges Herz, mein Fr\u00e4ulein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79018", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57732", "end": "57799", "text": "Jetzt hat Euer Bruder doch Recht, mit der Welt unzufrieden zu sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79019", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57800", "end": "57820", "text": "Wer h\u00e4tte das nicht?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79020", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57821", "end": "57870", "text": "\u2013 Ihr weckt selbst in meinem Herzen alle Wehmuth.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79021", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57871", "end": "57986", "text": "Kommt in unsern Garten, Herr Ritter, der helle Himmel und die gr\u00fcnen B\u00e4ume werden\n              Euch heiter machen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79022", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "57987", "end": "58027", "text": "\u2013  Reinhard f\u00fchrt Adelheid, sie gehn ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79023", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58028", "end": "58125", "text": "Karl steht allein in einer Ecke, stumm und betr\u00fcbt, den Blick auf den Boden\n            geheftet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79024", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58126", "end": "58136", "text": "tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79025", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58137", "end": "58159", "text": "Seid Ihr hier, Ritter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79026", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58160", "end": "58196", "text": "\u2013 Ich suche Euch in der ganzen Burg.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79027", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58197", "end": "58206", "text": "\u2013 Ritter!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79028", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58207", "end": "58235", "text": "\u2013 Ritter\n              Karl!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79029", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58236", "end": "58247", "text": "auffahrend.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79030", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58248", "end": "58262", "text": "Was willst Du?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79031", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58263", "end": "58296", "text": "Wollt Ihr nicht zur Tafel kommen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79032", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58297", "end": "58329", "text": "Eure Mutter \u2013 Nun, meine Mutter?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79033", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58330", "end": "58395", "text": "Eure Mutter und Ritter Leopold haben schon oft nach Euch gefragt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79034", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58396", "end": "58442", "text": "Die Tischzeit ist\n              schon vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79035", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58443", "end": "58473", "text": "Mag sie doch, ich komme nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79036", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58474", "end": "58561", "text": "\u2013 Sage mir, Conrad, warum soll ich essen, da ich nicht\n              zu leben verdiene?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79037", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58562", "end": "58590", "text": "Wie Ihr auch wieder sprecht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79038", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58591", "end": "58610", "text": "Es ist wahr Conrad.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79039", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58611", "end": "58704", "text": "\u2013 Hat nicht jeder Mensch, jeder Vogel, jedes Gew\u00fcrm einen Zweck,\n              warum es lebt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79040", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58705", "end": "58984", "text": "Sie erwerben sich ihre Nahrung und sch\u00fctzen sich gegen Feinde oder\n              sterben, \u2013 und ich, zu feige mich dem Tode auszusetzen, schleppe ein tr\u00e4ges\n              unbefriedigendes Leben hinter mir, inde\u00df die Welt vor mir immer enger und enger\n              zusammenf\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79041", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "58985", "end": "59078", "text": "Wenn Ihr ausrittet, Besuche machtet, Euch in der Gegend umschautet \u2013 Was w\u00fcrde es mir helfen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79042", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59079", "end": "59180", "text": "Alles weist nur nach einem Bilde hin, alles nennt mir nur\n              einen und denselben Gedanken.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79043", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59181", "end": "59387", "text": "\u2013 Ich erinnere mich aller Geschichten, die ich las oder\n              erz\u00e4hlen h\u00f6rte, und in keiner treffe ich einen so verworfenen, so nichtsw\u00fcrdigen Sohn\n              an, als dieser Karl von Berneck ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79044", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59388", "end": "59456", "text": "Ermuntert Euch, la\u00dft doch Eure frische Jugend Herr \u00fcber Euch werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79045", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59457", "end": "59584", "text": "Verdien' ich wohl den ritterlichen Schlag, den ich vom tapfern Schwert meines Vaters\n              auf dieser Schulter empfing?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79046", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59585", "end": "59620", "text": "Schon ist es so lang, \u2013 ach Conrad!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79047", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59621", "end": "59725", "text": "gieb dieser Faust\n              Th\u00e4tigkeit, und diesem Herzen das Recht freier und muthiger zu schlagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79048", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "59726", "end": "60172", "text": "\u2013 Oft wenn\n              ich auf meinem einsamen Lager liege und mein tr\u00fcbes Auge gedankenschwer den Flug der\n              Wolken beobachtet, dann ball' ich meine Faust mit hei\u00dfem Ingrimm, dann ist mir, als\n              wenn ich den Geist meines Vaters vor\u00fcberschweben sehe, der mir l\u00e4chelnd winkt, dann\n              nehm ich Dolch und Lanze, dann h\u00f6r' ich die Streitaxt klirren \u2013 und dann wird es\n              Morgen und es geschieht nichts.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79049", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60173", "end": "60255", "text": "Theurer Ritter, Ihr seid mir jetzt mit Eurer innern versteckten Wuth f\u00fcrchterlich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79050", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60270", "end": "60325", "text": "Seht freier um Euch, so kann es doch nimmer gut werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79051", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60326", "end": "60379", "text": "Das wird es auch nicht; das Schlimme wird nimmer gut.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79052", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60380", "end": "60470", "text": "\u2013 Sieh, Conrad, b\u00fcck' Dich\n              hieher auf den Boden, \u2013 was wirst Du dort gewahr?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79053", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60471", "end": "60486", "text": "Ich wei\u00df nicht.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79054", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60487", "end": "60514", "text": "Sieh diese rothen Streifen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79055", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60515", "end": "60537", "text": "Ruft es Dich nicht an?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79056", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60538", "end": "60594", "text": "Schreit es nicht tief in Dein Herz\n              hinein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79057", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60595", "end": "60646", "text": "\u2013 Es ist das Blut meines Vaters, ich kenne es wohl.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79058", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60647", "end": "60793", "text": "\u2013 .Hier war der\n              sch\u00e4ndliche Kampf, hier erlag der Greis und hier steht sein Sohn \u2013 und besinnt sich,\n              was er thun soll.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79059", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60794", "end": "60939", "text": "\u2013 Sie haben dies f\u00fcrchterliche Zeugni\u00df nicht wegwaschen k\u00f6nnen, und\n              unwillk\u00fchrlich zieht diese blutige Stelle meinen Blick an sich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79060", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60940", "end": "60949", "text": "Ach Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79061", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "60950", "end": "61028", "text": "Mu\u00dfte er darum allen Gefahren entronnen sein, um hier so schm\u00e4hlich zu fallen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79062", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61029", "end": "61035", "text": "Darum?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79063", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61050", "end": "61064", "text": "\u2013 Und von wem?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79064", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61065", "end": "61118", "text": "\u2013 O ich m\u00f6chte meinen Kopf gegen diese Mauern sto\u00dfen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79065", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61119", "end": "61268", "text": "\u2013 Conrad, ist Dir\n              nun noch, als wenn aus mir der junge Held Reinold werden sollte, der Stolz und der\n              Ruhm seines Stammes?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79066", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61269", "end": "61379", "text": "\u2013 Aber es soll anders werden, bei Gott, ich schw\u00f6r' es hier dem\n              Geiste meines Vaters, \u2013 es soll!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79067", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61380", "end": "61426", "text": "La\u00dft nur die Vorsicht Eure Entschl\u00fcsse leiten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79068", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61427", "end": "61587", "text": "Eben diese Vorsicht, diese langweilige und feigherzige Schw\u00e4tzerin war Schuld, da\u00df\n              ich bisher Sohn  Eure Reden erregen mir ein heimliches Grausen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79069", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61588", "end": "61684", "text": "Nun darum geh nur, sage, da\u00df ich nicht zu Tische kommen wolle, nicht kommen\n              k\u00f6nne.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79070", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61685", "end": "61709", "text": "Sie werden sich wundern.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79071", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61710", "end": "61818", "text": "Wenn ein Fels zusammenst\u00fcrzt, wer denkt da an das Nest der Schwalbe, das mit\n              versch\u00fcttet wird?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79072", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61819", "end": "61829", "text": "Conrad ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79073", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61830", "end": "61837", "text": "allein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79074", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61838", "end": "61848", "text": "Ja es sei.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79075", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61849", "end": "61887", "text": "\u2013  er kniet nieder und k\u00fc\u00dft den Boden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79076", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61888", "end": "61891", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79077", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61892", "end": "61898", "text": "Franz.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79078", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61899", "end": "61905", "text": "Georg.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79079", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61906", "end": "61937", "text": "Aber sie werden nach uns rufen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79080", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61938", "end": "61986", "text": "Je, sie bed\u00fcrfen ja jetzt keiner Bedienung mehr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79081", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "61987", "end": "62040", "text": "Die Tafel ist ja so gut wie\n              aufgehoben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79082", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62041", "end": "62083", "text": "Du hast immer Deine eigne Art zu erkl\u00e4ren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79083", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62084", "end": "62088", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79084", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62089", "end": "62118", "text": "was willst Du davon verstehn?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79085", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62119", "end": "62216", "text": "\u2013 Komm, da hab' ich eine Flasche guten Wein, die\n              wollen wir mit einander ausleeren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79086", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62217", "end": "62228", "text": "Aber woher?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79087", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62229", "end": "62265", "text": "So halb und halb geschenkt bekommen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79088", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62266", "end": "62452", "text": "\u2013 Siehst Du, denen da drinnen ist es ganz wohl,\n              wenn wir sie allein lassen, wir sehn ihnen durch die Finger und daf\u00fcr wird uns wieder\n              durch die Finger gesehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79089", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62453", "end": "62505", "text": "Du bist ein wilder Bursch, ich k\u00f6nnte nicht so sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79090", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62506", "end": "62567", "text": "Und Du bist ein frommes, gutherziges Kind, ein wahres Schaaf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79091", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62568", "end": "62677", "text": "Du hast die Johannisnacht schnell vergessen, wo Du Dir so ernsthaft vornahmst anders\n              zu werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79092", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62678", "end": "62682", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79093", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62683", "end": "62727", "text": "das war damals; \u2013 andre Zeiten andre Sitten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79094", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62728", "end": "62981", "text": "Sieh doch nur unsre Ritter an,\n              besonders den wackern Herrn Leopold, das ist ein gescheidter Mann, der mu\u00df doch auch\n              wissen was rechts und links ist, und wenn der sich nicht f\u00fcrchtet, warum soll ich es\n              denn thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79095", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "62982", "end": "63027", "text": "Ich mag auf keine Autorit\u00e4t zum Satan fahren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79096", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63028", "end": "63041", "text": "Gleich Satan!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79097", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63042", "end": "63077", "text": "das Schlimmste gleich zum Aergsten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79098", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63078", "end": "63108", "text": "Sieh, das ist ein kluger Mann.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79099", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63109", "end": "63484", "text": "Als\n              ich letzt durch das Zimmer ging und er mit unsrer Hausfrauen auf einem Ruhebettchen\n              sa\u00df, machte ich nur ein pfiffiges Gesicht, und seit der Zeit bin ich sein Vertrauter,\n              ohne da\u00df wir nur ein Wort mit einander gewechselt haben, \u2013 und sieh,  indem er\n                Geld z\u00e4hlt, Auf so etwas w\u00fcrde ich nimmermehr ausgelernt werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79100", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63485", "end": "63520", "text": "Dazu geh\u00f6ren auch nat\u00fcrliche Gaben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79101", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63521", "end": "63553", "text": "\u2013 Nun komm, hier ist ein Becher.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79102", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63554", "end": "63604", "text": "\u2013 Auf des Herrn\n              Leopolds Gesundheit!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79103", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63605", "end": "63726", "text": "Nein, nein, \u2013 sieh, hier auf dieser Stelle starb der alte Herr von Berneck, und hier\n              sollt' ich seines  ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79104", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63727", "end": "63738", "text": "Thorheiten!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79105", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63740", "end": "63772", "text": "er setzt sich nieder und trinkt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79106", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63773", "end": "63780", "text": "allein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79107", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63781", "end": "63829", "text": "O \u00fcber die unbegreiflichen W\u00fcnsche des Menschen!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79108", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63830", "end": "63946", "text": "\u2013 Was heute mit allem Glanze auf\n              mich wirkt, erscheint mir morgen n\u00fcchtern, schaal und ohne Bedeutung.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79109", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "63947", "end": "64081", "text": "Der Mensch jagt\n              nach R\u00e4thseln, und kaum hat er die Aufl\u00f6sung entdeckt, so \u00e4rgert er sich \u00fcber sich\n              selbst.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79110", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64082", "end": "64261", "text": "\u2013 Kann es denn keine Liebe geben, ohne da\u00df uns der Gegenstand unsrer Zuneigung\n              am Ende widrig und verha\u00dft wird, wenigstens in manchen einzelnen abgerissenen Stunden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79111", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64276", "end": "64419", "text": "\u2013 O es giebt Tage, an denen man sich selber zur Last ist, wo alle Gegenst\u00e4nde umher\n              unsre Seele und unsern Muth zusammen dr\u00fccken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79112", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64420", "end": "64442", "text": "\u2013 Und sie k\u00f6mmt nicht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79113", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64443", "end": "64487", "text": "\u2013 Hab' ich ihr\n              Unrecht gethan?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79114", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64488", "end": "64573", "text": "Ach selten wissen es zwei Menschen, wie sie mit einander umgehn\n              sollen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79115", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64574", "end": "64583", "text": "Mathilde.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79116", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64584", "end": "64592", "text": "Leopold.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79117", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64593", "end": "64624", "text": "Nun, Mathilde, ist Euch besser?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79118", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64625", "end": "64629", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79119", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64630", "end": "64677", "text": "Ihr habt mir eine sehr betr\u00fcbte Stunde gemacht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79120", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64678", "end": "64746", "text": "\u2013 Dacht ich's, da\u00df es so weit\n              unter uns kommen sollte?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79121", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64747", "end": "64813", "text": "Aber Ihr habt Tage, an denen Ihr schmollt, ohne zu wissen wor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79122", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64814", "end": "64882", "text": "K\u00f6nnt Ihr es denn begreifen, was manchmal mein Herz zusammen dr\u00e4ngt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79123", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "64883", "end": "65018", "text": "Ob nicht\n              zuweilen, stille, innere Vorw\u00fcrfe, schwarze Gedanken \u2013 Nun gut, gut, m\u00fc\u00dft Ihr mich auch dadurch noch aufbringen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79124", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65019", "end": "65198", "text": "\u2013 Nun werd' ich noch Eure\n              Gewissensbisse, wie Ihr es nennt, h\u00f6ren m\u00fcssen, und Ihr werdet mir so meine\n              Fr\u00f6hlichkeit, Laune, mein Leben, alles verderben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79125", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65199", "end": "65257", "text": "Wie dringt Eure Heftigkeit, Eure Wildheit durch mein Herz!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79126", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65258", "end": "65336", "text": "Wie viel mu\u00df ich nicht\n              jetzt schon von Eurer \u00fcblen Laune leiden!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79127", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65337", "end": "65524", "text": "Euer ehemaliges leises und Liebevolles\n              Benehmen ist dahin, da waret Ihr nur in der Leidenschaft der Liebe heftig und jetzt, \u2013\n              jeden Unmuth la\u00dft Ihr an mir aus.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79128", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65525", "end": "65540", "text": "Soll ich nicht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79129", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65541", "end": "65570", "text": "Soll ich nicht rasend werden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79130", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65571", "end": "65989", "text": "\u2013 wenn man sich der Liebe eines Weibes\n              so ganz hingiebt, ihr Ruhm, Thaten und Ritterpflicht opfert, wenn man in ihrem\n              Wohlwollen ganz gesunden, oder zu Grunde gehn m\u00f6chte, \u2013 und man findet sie dann kalt\n              und verschlossen, zur\u00fcckgezogen vor den innigsten Liebkosungen, verzagt, wenn ich sie\n              mit der hei\u00dfesten Inbrunst in die Arme schlie\u00dfe \u2013 Ach, was soll ich thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79131", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "65990", "end": "66038", "text": "K\u00f6nnt Ihr Euch nicht mehr in Eurer Gewalt haben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79132", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66039", "end": "66132", "text": "Mu\u00df ich jede Eurer Thr\u00e4nen, jede\n              Eurer tr\u00fcbseligen Stunden bemerken und f\u00fchlen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79133", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66133", "end": "66161", "text": "Warum kann ich mich zwingen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79134", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66162", "end": "66308", "text": "Ich lasse\n              es Euch nie empfinden, wenn mir nicht wohl ist, oder ein Unwille mir im Herzen dr\u00e4ngt\n              und es zerrei\u00dfen will.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79135", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66309", "end": "66340", "text": "Lieben wir uns denn also nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79136", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66341", "end": "66405", "text": "O solche Fragen, dergleichen Reden k\u00f6nnten mich verr\u00fcckt machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79137", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66406", "end": "66510", "text": "So wollt Ihr denn,\n              da\u00df wir uns trennen, eben so rasch und abgebrochen, als wir uns fanden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79138", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66511", "end": "66539", "text": "\u2013 Gut, es\n              sei!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79139", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66540", "end": "66548", "text": "Leopold!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79140", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66549", "end": "66572", "text": "Wollt Ihr etwas anders?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79141", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66573", "end": "66617", "text": "\u2013 Oder Ihr wi\u00dft selbst nicht, was Ihr wollt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79142", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66618", "end": "66665", "text": "Soll denn dies nun mit jedem Tage wiederkehren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79143", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66666", "end": "66729", "text": "Eben darum ist es besser, da\u00df wir Abschied von einander nehmen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79144", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66730", "end": "66750", "text": "O die wilden M\u00e4nner!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79145", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66751", "end": "66787", "text": "das rauhe, unbarmherzige Geschlecht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79146", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66789", "end": "66813", "text": "sie\n              weint.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79147", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66814", "end": "66970", "text": "Scheltet uns nicht, denn ihr erz\u00fcrnt uns so lange durch diese kleinen Streifereien\n              der weiblichen Kunst, bis wir endlich die Geduld verlieren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79148", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "66971", "end": "67142", "text": "Es ist nicht ohne Bedeutung, da\u00df Walther grade in der Johannisnacht starb, in\n              derselben Nacht, da Ulfo seinen Bruder mordete und diese Burg eingeweiht wurde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79149", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67143", "end": "67175", "text": "Werft Ihr mir auch das noch vor?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79150", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67176", "end": "67197", "text": "\u2013 Reinhard tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79151", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67198", "end": "67201", "text": "Ha!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79152", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67202", "end": "67243", "text": "treff' ich Euch doch grade recht, Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79153", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67244", "end": "67294", "text": "\u2013 Guten Tag, Mutter, wie gehts\n              Euch?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79154", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67295", "end": "67319", "text": "Gut, und Dir, mein Sohn?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79155", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67320", "end": "67331", "text": "Wie anders?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79156", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67332", "end": "67375", "text": "Man sieht Dich jetzt so selten auf Berneck.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79157", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67376", "end": "67501", "text": "Ich streife herum, hier und da, Berneck ist ein finstrer trauriger Aufenthalt, es ist\n              mir hier immer zu einsam.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79158", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67502", "end": "67611", "text": "Wirds mir doch auf meinem eigenen Schlosse zu enge, ob es\n              gleich besser und freundlicher liegt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79159", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67612", "end": "67641", "text": "Ihr seht wohl aus und leicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79160", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67642", "end": "67770", "text": "Und so ist mir auch, die Jugend, d\u00fcnkt mich, sollte sich nie anders f\u00fchlen, denn die\n              Fr\u00f6hlichkeit ist ihr Element.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79161", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67771", "end": "67917", "text": "Was ich \u00e4ndern kann, wenn es mir im Wege steht, suche\n              ich zu \u00e4ndern, und wo das unm\u00f6glich ist, lasse ich es auf sich selber beruhen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79162", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "67918", "end": "68003", "text": "Dies ist die wahre Lebensweisheit, \u2013 wohl dem, der sie in keinem Augenblicke vergi\u00dft!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79163", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68021", "end": "68044", "text": "Mathilde entfernt sich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79164", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68045", "end": "68370", "text": "Man mu\u00df nicht zu oft, oder \u00e4ngstlich daran denken, da\u00df man lebt, denn sonst m\u00f6cht' es\n              sich kaum der M\u00fche verlohnen; wie die Zeit unmerklich forteilt, so m\u00fcssen wir, ohne\n              da\u00df wir dar\u00fcber sinnen, in der Zeit mitgehn; das vor und hinter sich sehn dient nur\n              dazu, uns verwirrt zu machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79165", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68371", "end": "68419", "text": "Ihr habt ganz Recht, das ist auch meine Meinung.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79166", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68420", "end": "68473", "text": "Und nun mu\u00df ich wieder zu Euch von Adelheid sprechen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79167", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68474", "end": "68564", "text": "Sie vertr\u00e4gt die Behandlung\n              wahrlich nicht, die Ihr mir vorgeschrieben habt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79168", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68565", "end": "68777", "text": "Weil Ihr mit meinen Regeln nicht umzugehn wi\u00dft; der gute Freund braucht zuweilen\n              einen Rath umgekehrt, den ihm ein anderer giebt; man mu\u00df keinen Dolch zum\n              Pfropfenzieher machen wollen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79169", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68778", "end": "68926", "text": "O Ihr kennt das M\u00e4dchen nicht, sie ist eine Ausnahme von allen Euren Erfahrungen, sie\n              w\u00fcrde auch Euren Verstand in Verwirrung bringen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79170", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68927", "end": "68942", "text": "Glaubt Ihr das?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79171", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68943", "end": "68996", "text": "Mir wird blind vor den Augen, wenn ich vor ihr stehe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79172", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "68997", "end": "69059", "text": "Das kann ich mir denken, Ihr seid auch kaum zwanzig Jahre alt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79173", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69060", "end": "69109", "text": "Was gilt's, ich heirathe sie, wenn sie mich will.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79174", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69110", "end": "69330", "text": "Da habt Ihr meine Hand, da\u00df sie mit Freuden Ja sagt, wenn Ihr th\u00f6richt genug seid;\n              ihr Verm\u00f6gen ist klein, ihr Bruder k\u00f6mmt wahrscheinlich zur\u00fcck, und dann hat sie au\u00dfer\n              ihrem Schmucke nichts.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79175", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69331", "end": "69363", "text": "Da\u00df Ihr auch gleich daran denkt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79176", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69364", "end": "69383", "text": "Ich denke f\u00fcr Euch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79177", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69384", "end": "69476", "text": "\u2013 Nun Gl\u00fcck auf den Weg, ob es mir gleich weh thut, Euch auf dem\n              Wege zu sehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79178", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69477", "end": "69528", "text": "Ihr seht die Sache von Eurer, ich von meiner Seite.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79179", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69529", "end": "69563", "text": "Wir wollen dar\u00fcber nicht streiten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79180", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69564", "end": "69586", "text": "Mathilde kommt zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79181", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69587", "end": "69605", "text": "Lebt wohl, Mutter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79182", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69606", "end": "69628", "text": "Du eilst schon wieder?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79183", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69629", "end": "69712", "text": "Ich f\u00fchre jetzt ein unst\u00e4tes Leben, vielleicht da\u00df ich bald um so h\u00e4uslicher werde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79184", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69730", "end": "69738", "text": "geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79185", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69739", "end": "69787", "text": "Leopold und Mathilde gehn schweigend auf und ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79186", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69788", "end": "69796", "text": "Leopold!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79187", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69797", "end": "69814", "text": "\u2013 z\u00fcrnst Du noch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79188", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69815", "end": "69874", "text": "Nein, Mathilde, aber mi\u00dfbrauche k\u00fcnftig meine Geduld nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79189", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "69875", "end": "70144", "text": "Ach, ich glaube, der Herbst k\u00f6mmt schon herbei, alle B\u00e4ume sehn so d\u00fcrre und\n              abgestorben aus, gro\u00dfe Wolken ziehn dort durch den Wald, jeder Fu\u00dftritt klingt so\n              einsam wider \u2013 ich habe von Herzen weinen m\u00fcssen; habt Geduld mit meiner Schw\u00e4che.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79190", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70145", "end": "70153", "text": "ger\u00fchrt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79191", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70154", "end": "70163", "text": "Mathilde!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79192", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70164", "end": "70249", "text": "Es wird Winter werden und dann wieder Fr\u00fchling, aber vielleicht erleb' ich das nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79193", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70264", "end": "70417", "text": "Indem wir uns umsehn, ist ein Jahr entflohn; ich hoffte, da\u00df mir an Eurer Seite das\n              Leben mehr Stand halten sollte, und es ist nun eben so.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79194", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70418", "end": "70459", "text": "Ihr qu\u00e4lt Euch mit traurigen Gedanken ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79195", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70460", "end": "70500", "text": "Ich kann sie nicht von mir zur\u00fcckhalten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79196", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70501", "end": "70607", "text": "\u2013 Meinen Sohn Reinhard seh' ich wenig, und\n              meinen zweiten Sohn m\u00f6chte ich noch seltner sehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79197", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70608", "end": "70642", "text": "Er hat ein ungl\u00fcckseliges Gesicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79198", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70643", "end": "70765", "text": "\u2013 Mich wirft sein ernster gl\u00fchender Blick zusammen, ich halte es oft nicht aus, wenn er\n              mir gegen\u00fcber sitzt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79199", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70766", "end": "70810", "text": "\u2013 Er ist nun bald Besitzer dieses Schlosses.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79200", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70811", "end": "70817", "text": "\u2013 Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79201", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70818", "end": "70861", "text": "wie wird die\n              Zukunft aussehn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79202", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "70862", "end": "71009", "text": "Man mu\u00df in der Gegenwart nie daran denken, \u2013 la\u00dft sie werden, wie sie will; indem wir\n              darauf gefa\u00dft sind, besiegen wir das Schicksal.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79203", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71010", "end": "71065", "text": "\u2013 Kommt, das Wetter ist tr\u00fcb und\n              regnigt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79204", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71066", "end": "71136", "text": "\u2013 Heut Abend seh' ich Euch in Eurem Zimmer, aber Ihr m\u00fc\u00dft heiter sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79205", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71154", "end": "71166", "text": "sie gehn ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79206", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71167", "end": "71174", "text": "allein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79207", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71175", "end": "71293", "text": "Nein, kein Meuchelmord, nein, ich will ihm offen entgegen treten und mein Leben gegen\n              das seinige wagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79208", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71294", "end": "71409", "text": "\u2013 Wie schl\u00e4gt mein Herz, da ich hier die Panzer und die Schwerter\n              aller meiner Ahnherrn vor mir sehe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79209", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71410", "end": "71779", "text": "\u2013 Hier sprechen mich Thaten und Geister an; \u2013 o\n              ihr edlen Reste aus einer alten Zeit, als man euch noch gebrauchte, und diese Aexte\n              und Schwerter im Get\u00fcmmel klangen \u2013 wer dachte damals beim Feldgeschrei an jenen\n              tr\u00fcben Nachkommen, der hier unter Euch wandeln w\u00fcrde, um sein Herz zu einer guten That\n              zu erweitern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79210", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "71780", "end": "72017", "text": "\u2013 Dies ist vom ganzen Geschlechte \u00fcbrig geblieben, \u2013 wie vertraut war\n              die Hand meiner V\u00e4ter mit diesen Griffen an den Lanzen, \u2013 o wie lieb' ich diese\n              stummen, unbeseelten, mir reliquientheuren Waffenbildungen!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79211", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72018", "end": "72085", "text": "\u2013 Welches dieser Schwerter\n              mag wohl das \u00e4lteste sein?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79212", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72086", "end": "72175", "text": "\u2013 Dieses mit der wunderbaren Handhabe, mit der fein\n              getriebenen Goldarbeit?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79213", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72176", "end": "72222", "text": "\u2013 ja, du sollst von nun an das meinige werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79214", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72223", "end": "72243", "text": "Conrad tritt herein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79215", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72244", "end": "72266", "text": "Seid Ihr hier, Ritter?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79216", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72267", "end": "72366", "text": "\u2013 Ich habe Euch allenthalben gesucht, es ist nicht recht, wenn\n              Ihr jetzt allein seid.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79217", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72367", "end": "72373", "text": "Warum?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79218", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72374", "end": "72446", "text": "\u2013 was meinst Du, da\u00df daraus entstehen kann, wenn ich mit mir allein bin?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79219", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72447", "end": "72456", "text": "Ach Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79220", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72457", "end": "72786", "text": "es ist mir selbst \u00e4ngstlich zu Muthe, ich habe keinen hier im Schlosse, mit\n              dem ich sprechen, mit dem ich umgehn k\u00f6nnte; da bin ich nun so dreist, mich immer noch\n              zu Euch zu halten, weil ich Euch schon als Knabe kannte und liebte, und Ihr mir, wie\n              ich glaube, auch immer etwas gut waret.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79221", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "72787", "end": "73030", "text": "Alle Gesichter hier in der Burg sind mir fremd\n              und zuwider, den Knechten und Knappen bin ich mit meinem Alter zum Gesp\u00f6tte, \u2013 o wenn\n              doch mein Sohn, mein Wilhelm mit seinem Herrn aus dem gelobten Lande zur\u00fcckkehrte!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79222", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73031", "end": "73059", "text": "Bleib immer bei mir, Conrad.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79223", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73060", "end": "73068", "text": "\u2013 Horch!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79224", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73069", "end": "73108", "text": "donnert es nicht fern ab in den Bergen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79225", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73109", "end": "73276", "text": "Ich glaube, ja, die Winde rauschen gewaltig durch die B\u00e4ume, ungeheure Wolken\n              arbeiten sich durch den Himmel und schwarze Schatten liegen in den Th\u00e4lern.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79226", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73277", "end": "73332", "text": "Ich\n              glaube, es k\u00f6mmt ein Gewitter herauf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79227", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73333", "end": "73431", "text": "\u2013 Seht, es leuchtet schon heftig aus der Ferne \u2013\n              nun, Gott im Himmel sei uns gn\u00e4dig.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79228", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73432", "end": "73474", "text": "\u2013 F\u00fcrchtest Du Dich beim Gewitter, Conrad?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79229", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73475", "end": "73484", "text": "Ja, Herr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79230", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73485", "end": "73495", "text": "Ich nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79231", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73496", "end": "73519", "text": "Und doch solltet Ihr's.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79232", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73520", "end": "73765", "text": "Es ist die Stimme des Herrn selbst, die dann \u00fcber die Wolken\n              hinf\u00e4hrt, und die arme zitternde Welt in banger Erwartung festh\u00e4lt; seht, B\u00e4ume,\n              W\u00e4lder und Felsen f\u00fcrchten sich, warum sollte es dem Menschen nicht ziemen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79233", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73766", "end": "73805", "text": "Wie lange hast Du meinen Vater gekannt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79234", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73806", "end": "73828", "text": "Von seiner Jugend auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79235", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73829", "end": "73853", "text": "Und Du hast ihn geliebt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79236", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73854", "end": "73886", "text": "Da\u00df ich's Euch nicht sagen kann.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79237", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "73887", "end": "74023", "text": "\u2013 Seht, wenn ich ganz zu Euch aufrichtig sein soll,\n              so f\u00e4hrt mir's durch Mark und Gebein, so oft ich nur den Fremden sehe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79238", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74024", "end": "74217", "text": "Gott hatte in\n              der vorigen Woche sein Angesicht so sehr von mir gewendet, da\u00df ich ihm gern Gift in\n              den Becher gesch\u00fcttet h\u00e4tte, als ich ihn bei Tische bedienen mu\u00dfte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79239", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74218", "end": "74245", "text": "Du bist mein wahrer Freund.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79240", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74246", "end": "74294", "text": "\u2013 Und sage mir, wie denkst Du von meiner Mutter?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79241", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74295", "end": "74379", "text": "Es k\u00fcmmert mich Tag und Nacht, \u2013 (aber z\u00fcrnt  Nun, er soll nicht wieder zu ihr gehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79242", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74380", "end": "74585", "text": "\u2013 Da Dein Herz so viel leidet, Conrad, o so\n              kannst Du f\u00fchlen wie das meinige zerrissen wird, da ich von diesem ermordeten Vater\n              der Sohn bin, da diese Entehrte meine Mutter ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79243", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74586", "end": "74680", "text": "Er soll ihr Schlafgemach nicht\n              wieder betreten, ich will es nicht l\u00e4nger dulden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79244", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74681", "end": "74706", "text": "Ach, ich zittre f\u00fcr Euch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79245", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74707", "end": "74733", "text": "Er ist ein ge\u00fcbter Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79246", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74734", "end": "74846", "text": "Mag ich doch sterben, wenn er nur gestraft wird; und zu wessen Freude sollt ich auch\n              weiter leben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79247", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "74847", "end": "75000", "text": "Mein Bruder und meine Mutter hassen mich, kein ander Wesen fragt nach\n              mir, \u2013 Dich ausgenommen, Conrad, darum weine nicht; Dich ausgenommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79248", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75001", "end": "75146", "text": "Nun da seht Ihr, da\u00df Ihr doch einer Seele lieb und theuer seid, und so werdet Ihr\n              noch mehrere finden, recht wackre brave Menschen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79249", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75147", "end": "75259", "text": "La\u00dft's nur gut sein, jeder findet\n              doch endlich seinen Bruder aus diesem irdischen Get\u00fcmmel heraus.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79250", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75260", "end": "75287", "text": "Hast Du ihn herausgefunden?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79251", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75288", "end": "75293", "text": "Nein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79252", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75294", "end": "75315", "text": "Nun so schweig davon.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79253", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75316", "end": "75489", "text": "Ich f\u00fchl's, da\u00df sich alles vor mir zur\u00fcckneigt; schon als Kind,\n              wenn man meinem  Wollt Ihr denn Euer ganzes Leben unter diesen traurigen Phantasieen aufzehren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79254", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75490", "end": "75727", "text": "Sieh, Conrad, so steh ich in einer schrecklichen Einsamkeit; ich bin nicht leicht,\n              gewandt und schnell, ich habe keinen behenden Verstand, ich habe keinen Ruf, Niemand\n              wei\u00df von mir, Niemand mag von mir wissen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79255", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75728", "end": "75744", "text": "\u2013 Liebster Karl!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79256", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75745", "end": "75786", "text": "Und so mag denn das Gewitter heraufziehn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79257", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75787", "end": "75818", "text": "Warum sollt' ich mich f\u00fcrchten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79258", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75819", "end": "75859", "text": "Mich wird\n              es nicht suchen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79259", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75860", "end": "75878", "text": "k\u00fc\u00dft ihm die Hand.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79260", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75879", "end": "75928", "text": "H\u00f6rt auf, so zerbrecht Ihr mir doch nur das Herz.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79261", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75929", "end": "75965", "text": "der ihn in die Arme nimmt und herzt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79262", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75966", "end": "75977", "text": "Alter Mann!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79263", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "75978", "end": "76086", "text": "siehst Du, Du bist der einzige, der mich liebt und Dich lieb' ich auch\n              daf\u00fcr von ganzer Seele.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79264", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76087", "end": "76181", "text": "Du bist meine Welt, mein Nachruhm, meine Geliebte, Du bist mir\n              Mutter und Vater.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79265", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76182", "end": "76433", "text": "Glaube ja nicht, da\u00df ich es Dir je vergessen kann, wenn ich auch\n              zuweilen ein verdr\u00fc\u00dflich Gesicht machen, und Dich wie die \u00fcbrigen anfahren sollte; so\n              finster ich auch \u00e4u\u00dferlich sein  Wie soll ich mich dar\u00fcber genug freuen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79266", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76434", "end": "76506", "text": "Aber daf\u00fcr la\u00df mich auch die \u00fcbrige Welt so hassen, wie sie es verdient.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79267", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76507", "end": "76541", "text": "\u2013 Sieh dies\n              Schwert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79268", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76542", "end": "76607", "text": "Ich habe mich schon l\u00e4ngst gewundert, wie es in Eure H\u00e4nde k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79269", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76608", "end": "76614", "text": "Warum?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79270", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76615", "end": "76656", "text": "H\u00e4ngt es wieder dort hin, ich bitte Euch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79271", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76657", "end": "76673", "text": "Du bist seltsam.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79272", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76674", "end": "76800", "text": "La\u00dft es immer seltsam und th\u00f6richt klingen, wenn ich Euch sage, mir graut recht\n              innerlich davor, aber es ist so.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79273", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76801", "end": "76932", "text": "Desto besser; \u2013 siehst Du, Conrad, das ist das gro\u00dfe Rachschwert, wodurch ich den\n              Geist meines Vaters vers\u00f6hnen will.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79274", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76933", "end": "76958", "text": "O h\u00e4ngt es, h\u00e4ngt es weg.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79275", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76959", "end": "76996", "text": "\u2013 Seht, es ist f\u00fcr Euch zu gewichtig.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79276", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "76997", "end": "77029", "text": "H\u00e4ltst Du mich f\u00fcr einen Knaben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79277", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77030", "end": "77073", "text": "Es ist ein gef\u00e4hrliches, furchtbares Eisen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79278", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77074", "end": "77091", "text": "Das soll es sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79279", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77092", "end": "77162", "text": "Es ist, o la\u00dft mich nicht vergeblich bitten, es ist ein M\u00f6rderschwert.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79280", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77163", "end": "77244", "text": "Ich will's behalten, Conrad, ich habe es mir zur Rache auserlesen und eingeweiht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79281", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77245", "end": "77316", "text": "Komm' ich mir doch selbst als ein Kind vor, da\u00df mir so viel dran liegt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79282", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77317", "end": "77427", "text": "\u2013 Aber so mu\u00df\n              ich Euch denn sagen, es ist dasselbe Schwert, mit dem Ulfo seinen Bruder erschlug.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79283", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77428", "end": "77473", "text": "\u2013\n              Ihr wi\u00dft doch die Geschichte?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79284", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77474", "end": "77486", "text": "nachdenkend.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79285", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77487", "end": "77490", "text": "Ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79286", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77491", "end": "77564", "text": "Und darum ist es ein ruchloser Stahl und zu keinem edlen Werke brauchbar.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79287", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77565", "end": "77689", "text": "La\u00df ihn, er soll geadelt werden, ich will das Bruderblut mit dem Blut eines M\u00f6rders\n              und Ehebrechers abwaschen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79288", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77690", "end": "77806", "text": "\u2013 Zu welchen seltsamen und widersprechenden Endzwecken sich\n              ein todtes Werkzeug mu\u00df gebrauchen lassen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79289", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77807", "end": "77850", "text": "So ist es auch vielleicht mit dem Menschen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79290", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "77865", "end": "78165", "text": "Die dunkle Bestimmung geht hinter uns, und wir nehmen es nicht wahr, wie sie uns vor\n              sich hintreibt; wir wundern uns dann als schwache Menschen, wenn wir in W\u00fcsten stehn,\n              wenn unsre Schritte sich gegen einen Abgrund richten und wagen es nicht, uns\n              umzudrehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79291", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78166", "end": "78262", "text": "Siehst Du, Conrad, so ist es, und darum will ich dies gute Schwert mit mir\n              nehmen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79292", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78263", "end": "78275", "text": "\u2013 Die  Nein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79293", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78276", "end": "78437", "text": "Wie der Anfang eines wunderbaren Gespr\u00e4chs; es sind die Geister meiner Vorfahren, die\n              \u00fcber uns flattern und mir ihr Wohlgefallen zu erkennen geben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79294", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78438", "end": "78445", "text": "\u2013 Komm.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79295", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78446", "end": "78477", "text": "\u2013  sie\n                gehn ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79296", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78478", "end": "78494", "text": "mit einer Lampe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79297", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78495", "end": "78528", "text": "Wie gewaltig das Wetter leuchtet!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79298", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78529", "end": "78666", "text": "\u2013 Ist es die S\u00fcnde, das Verbot des Richters, das in\n              meinem Gewissen herbergt, und mein unruhiges Herz von Leopold abwendet?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79299", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78667", "end": "78760", "text": "\u2013 Ach, was ist\n              dann die S\u00fcnde f\u00fcr ein Gewinn, selbst in diesem irdischen Leben!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79300", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78761", "end": "78858", "text": "\u2013 Oder ist es die\n              Ver\u00e4nderlichkeit des Menschen und seines unbegreiflichen Willens?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79301", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78859", "end": "78976", "text": "Was ist dann Liebe\n              und Freundschaft, die wir so gern f\u00fcr das wahre Element unsrer Seele halten m\u00f6chten?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79302", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "78977", "end": "79134", "text": "\u2013\n              Alles was ich von Walther f\u00fcrchtete, qu\u00e4lt mich nun best\u00e4ndig in Leopolds Gestalt, in\n              der Gestalt, die mir einst so theuer war.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79303", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79135", "end": "79164", "text": "\u2013 Er will diese Nacht kommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79304", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79165", "end": "79199", "text": "\u2013 Horch, es\n              donnert!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79305", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79200", "end": "79262", "text": "\u2013 Ich kenne mich selbst nicht mehr, so sehr bin ich ver\u00e4ndert.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79306", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79263", "end": "79274", "text": "\u2013 Ach Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79307", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79275", "end": "79333", "text": "es\n              kann ja vielleicht noch alles gut werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79308", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79334", "end": "79438", "text": "\u2013 Ich f\u00fchle mich so einsam, mein Muth, meine\n              frohe Laune ist hin, \u2013 wenn er nur bald k\u00e4me!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79309", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79439", "end": "79472", "text": "\u2013 Und kann ich denn zur\u00fccktreten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79310", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79473", "end": "79526", "text": "\u2013 Und\n              was  sie geht\n                ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79311", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79527", "end": "79537", "text": "tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79312", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79538", "end": "79563", "text": "Nein, es soll nicht sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79313", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79564", "end": "79663", "text": "\u2013 Dulde es nicht l\u00e4nger, mein Herz, da\u00df mein Vater selbst\n              noch im Grabe entehrt wird.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79314", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79664", "end": "79852", "text": "\u2013  Das Gewitter zieht nach und nach n\u00e4her, Donner\n                und Blitz, er geht umher das Schwert unterm Arm und setzt sich auf die Stufen vor\n                dem Schlafgemach nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79315", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79853", "end": "79871", "text": "Leopold tritt auf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79316", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79872", "end": "79918", "text": "Alles in der Burg schl\u00e4ft, nur Mathilde wacht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79317", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "79919", "end": "80070", "text": "\u2013 Ich wundre mich \u00fcber mich selbst,\n              da\u00df ich immer noch diesen gewohnten Weg gehe und seiner doch noch nicht \u00fcberdr\u00fc\u00dfig\n              bin.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79318", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80071", "end": "80117", "text": "\u2013 Unser Vergn\u00fcgen liegt nur in der Einbildung.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79319", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80118", "end": "80198", "text": "\u2013 Doch sie wartet, um eine\n              z\u00e4rtliche Vers\u00f6hnung mit mir zu feiern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79320", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80200", "end": "80248", "text": "Er n\u00e4hert sich dem\n                Schlafgemach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79321", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80249", "end": "80256", "text": "Zur\u00fcck!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79322", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80257", "end": "80264", "text": "Zur\u00fcck?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79323", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80265", "end": "80292", "text": "\u2013 Wer ist es, der das ruft?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79324", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80293", "end": "80312", "text": "\u2013 Karl von Berneck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79325", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80313", "end": "80366", "text": "Wie kommt Ihr, in der einsamen Nacht, hieher, Ritter!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79326", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80367", "end": "80392", "text": "Ueber die seltsame Frage!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79327", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80393", "end": "80597", "text": "\u2013 Dies ist die Burg meines Vaters, m\u00fc\u00dft Ihr wissen, ich bin\n              sein Sohn, ich sitze hier vor dem Schlafgemach meiner Mutter und kann nicht begreifen,\n              welcher Weg Euch hieherf\u00fchrt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79328", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80598", "end": "80631", "text": "Ihr habt darnach nicht zu fragen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79329", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80632", "end": "80636", "text": "Gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79330", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80637", "end": "80693", "text": "Und so werd' ich also ungehindert meinen Weg fortsetzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79331", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80694", "end": "80701", "text": "Zur\u00fcck!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79332", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80702", "end": "80723", "text": "sag' ich noch einmal.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79333", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80724", "end": "80758", "text": "Und das so trotzig, junger Mensch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79334", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80759", "end": "80771", "text": "Warum nicht?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79335", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80772", "end": "80867", "text": "\u2013 Ich bin hier Herr im Schlosse, und ihr seid ein ungebetener,\n              \u00fcberl\u00e4stiger Gast.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79336", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80868", "end": "80886", "text": "Was mu\u00df ich h\u00f6ren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79337", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80887", "end": "80989", "text": "Was Ihr schon l\u00e4ngst h\u00e4ttet h\u00f6ren sollen, wenn ich dem Rufe meines Herzens gefolgt\n              w\u00e4re.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79338", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "80990", "end": "81061", "text": "\u2013 Wenn Ihr Muth habt, so trefft Ihr mich morgen auf der Wiese im Walde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79339", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81062", "end": "81144", "text": "Gut, aber wenn es denn so steht, wenn Ihr es  Das sollt ihr nicht, bei Gott nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79340", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81145", "end": "81168", "text": "Wer will es mir wehren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79341", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81169", "end": "81204", "text": "Fragt nicht so einf\u00e4ltig, eben ich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79342", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81205", "end": "81242", "text": "Ich werde diese Drohung nicht achten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79343", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81244", "end": "81272", "text": "er betritt die untere Stufe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79344", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81273", "end": "81404", "text": "La\u00dft Euch weisen, ich beschw\u00f6re Euch, seht, Ihr sollt nicht in dies Gemach, ohne\n              meinen Leib zur Stufe zu gebrauchen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79345", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81406", "end": "81453", "text": "er wirft sich queer vor die\n              Th\u00fcr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79346", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81454", "end": "81468", "text": "Wie Du willst!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79347", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81469", "end": "81492", "text": "der schnell aufspringt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79348", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81493", "end": "81506", "text": "O mein Vater!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79349", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81507", "end": "81646", "text": "hast Du es wohl gesehn, wie ein Verworfner, ein Nichtsw\u00fcrdiger, dein\n              M\u00f6rder auf deinen Sohn seinen verr\u00e4therischen Fu\u00df setzt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79350", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81647", "end": "81700", "text": "\u2013 Was w\u00e4r' ich, wenn ich das\n              erduldete?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79351", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81701", "end": "81733", "text": "\u2013  er schleudert Leopold zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79352", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81734", "end": "81752", "text": "Was mu\u00df ich h\u00f6ren?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79353", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81753", "end": "81832", "text": "\u2013 Wi\u00dft Ihr, frecher J\u00fcngling, da\u00df ich Euch daf\u00fcr z\u00fcchtigen\n              werde?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79354", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81833", "end": "81941", "text": "Hier ist ein gutes Schwert, zieh das Deine, wenn  Geh, junger Mensch, Unbesonnener, verschlaf Deinen Rausch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79355", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "81942", "end": "82119", "text": "Zieh, oder ich haue Dich wehrlos nieder, Sch\u00e4ndlicher; Du zu schlecht, um von meiner\n              Hand zu sterben, Du, der dem Henker angeh\u00f6rt, den Raben und Geiern des Feldes.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79356", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82120", "end": "82126", "text": "Knabe!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79357", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82128", "end": "82146", "text": "er zieht, Gefecht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79358", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82147", "end": "82181", "text": "Steh mir bei, Geist meines Vaters!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79359", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82182", "end": "82273", "text": "\u2013 Rausche Verderben und Verdammni\u00df \u00fcber mich, wenn\n              ich ihn nicht \u00fcberw\u00e4ltige.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79360", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82274", "end": "82351", "text": "\u2013  Er fa\u00dft das Schwert mit beiden H\u00e4nden und haut ihn\n                nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79361", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82352", "end": "82358", "text": "H\u00fclfe!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79362", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82359", "end": "82449", "text": "Die Th\u00fcr im Hintergrunde \u00f6ffnet sich, Mathilde tritt mit einer Leuchte\n            hervor.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79363", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82450", "end": "82465", "text": "Welch Ger\u00e4usch?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79364", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82466", "end": "82489", "text": "\u2013 Ha, seid Ihr auch da!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79365", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82490", "end": "82504", "text": "\u2013 Da liegt er!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79366", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82505", "end": "82525", "text": "\u2013 Er ist wahnwitzig!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79367", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82526", "end": "82533", "text": "\u2013 Mord!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79368", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82534", "end": "82603", "text": "\u2013  sie tritt schnell zur\u00fcck und verschlie\u00dft die\n                Th\u00fcr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79369", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82604", "end": "82643", "text": "Ja, wahnwitzig, toll, unb\u00e4ndig bin ich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79370", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82644", "end": "82671", "text": "\u2013 Aufgemacht, Ehebrecherin!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79371", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82672", "end": "82706", "text": "H\u00f6rst Du mich\n              nicht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79372", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82707", "end": "82750", "text": "\u2013  er rennt gegen die Th\u00fcr, sie fliegt auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79373", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82751", "end": "82770", "text": "(Hinter der Scene.)", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79374", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82771", "end": "82778", "text": "\u2013 Sohn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79375", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82779", "end": "82789", "text": "Sohn Karl!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79376", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82790", "end": "82861", "text": "\u2013  eine Pause, Karl k\u00f6mmt bleich und wahnwitzig\n                zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79377", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82862", "end": "82888", "text": "Conrad tritt ihm entgegen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79378", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82889", "end": "82903", "text": "Heiliger Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79379", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82904", "end": "82929", "text": "was ist hier vorgegangen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79380", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82930", "end": "82989", "text": "st\u00f6\u00dft das Schwert gegen die Erde, da\u00df es in St\u00fccke springt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79381", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "82990", "end": "83012", "text": "Das verdammte Schwert!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79382", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83013", "end": "83047", "text": "\u2013 O Du hattest wohl Recht, Conrad!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79383", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83048", "end": "83063", "text": "\u2013 Wie ist Euch?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79384", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83064", "end": "83070", "text": "H\u00fclfe!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79385", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83071", "end": "83077", "text": "H\u00fclfe!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79386", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83078", "end": "83098", "text": "H\u00f6rst Du den Donner?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79387", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83099", "end": "83144", "text": "\u2013 Gott spricht zu mir, jetzt f\u00fcrchte ich ihn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79388", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83145", "end": "83179", "text": "\u2013  laut\n                schreiend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79389", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83180", "end": "83377", "text": "er st\u00fcrzt hinaus, Conrad\n                eilt ihm nach, stillschweigend schleicht das Gespenst des Greises herein, nimmt die\n                St\u00fccke des zerbrochenen Schwertes auf und entfernt sich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79390", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83378", "end": "83410", "text": "Der Vorhang\n              f\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79391", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83411", "end": "83533", "text": "Karl liegt v\u00f6llig angekleidet auf einem Ruhebette, Conrad tritt herein, er sieht\n            ihn und will wieder fortgehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79392", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83534", "end": "83567", "text": "Bleib, Conrad, ich schlafe nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79393", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83568", "end": "83648", "text": "Ihr solltet schlafen, das Nachtwachen wird noch Euren Verstand v\u00f6llig zerr\u00fctten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79394", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83649", "end": "83677", "text": "Wo ist meine Mutter, Conrad?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79395", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83678", "end": "83747", "text": "Lieber Karl, \u2013 Nicht wahr, es ist keine Mutter mehr hier im Schlosse?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79396", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83748", "end": "83772", "text": "Die Zeiten sind vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79397", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83773", "end": "83808", "text": "\u2013\n                 zusammenfahrend.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79398", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83809", "end": "83820", "text": "Nicht doch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79399", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83821", "end": "83929", "text": "Das war eine entsetzliche Nacht, als sich mir die Furchtbarkeit des Gewitters zu\n              erkennen gab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79400", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "83930", "end": "83999", "text": "Conrad, da war der Himmel ein weites feuriges Meer, da  er steht auf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79401", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84000", "end": "84030", "text": "Ihr seid ja schon angekleidet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79402", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84031", "end": "84040", "text": "Wirklich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79403", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84041", "end": "84165", "text": "\u2013 H\u00f6rst Du es auch in der Nacht durch alle Zimmer des Schlosses wandeln und\n              seufzen und meinen Namen sprechen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79404", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84166", "end": "84200", "text": "Das ist lauter Phantasei von Euch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79405", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84201", "end": "84451", "text": "Es rasselt oft w\u00fcthend durch den Saal, dann h\u00f6r' ich Schwerter klirren und\n              wunderliche Stimmen dazwischen, ungeheure Riesengestalten gehn mir vor\u00fcber und\n              Gespenster dr\u00e4ngen sich zu mir her, \u2013 das alles ist nicht Phantasei!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79406", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84452", "end": "84512", "text": "Ihr seid \u00fcberwacht, da m\u00fcssen Euch die m\u00fcden Sinne t\u00e4uschen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79407", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84513", "end": "84622", "text": "Es ist nicht anders, die wilde Geisterwelt hat mich zu ihrer Beute, zu ihrem Spiele\n              ausgelesen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79408", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84623", "end": "84801", "text": "\u2013 Wei\u00dft Du noch die Zeit, Conrad, als in diesem Saale getanzt ward, als\n              die Pokale um die Tafel gingen, als Adelheid  Die Zeiten wechseln, die Umst\u00e4nde \u00e4ndern sich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79409", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84802", "end": "84832", "text": "Ich bin doch wohl ohne Schuld.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79410", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84833", "end": "84861", "text": "Sollte es nicht sein k\u00f6nnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79411", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "84862", "end": "85077", "text": "Der Mensch wird geboren,\n              ohne da\u00df er es wei\u00df, seine innerlichen Gedanken sind Tr\u00e4ume, und \u00e4u\u00dferlich erzeugen\n              sich inde\u00df andere Tr\u00e4ume, die wir Thaten nennen, und von denen er nichts wei\u00df.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79412", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85078", "end": "85129", "text": "\u2013 Wenn\n              nur kein Gewitter heraufzieht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79413", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85130", "end": "85145", "text": "Seid unbesorgt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79414", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85146", "end": "85182", "text": "Es wird so finster, mir ist so bang.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79415", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85183", "end": "85205", "text": "Es ist Abend geworden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79416", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85206", "end": "85285", "text": "La\u00df einige Fackeln anz\u00fcnden, la\u00df Musik kommen, vielleicht kann ich einschlafen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79417", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85286", "end": "85390", "text": "Conrad geht ab, bringt zwei brennende Fackeln und stellt sie hin, der Minnes\u00e4nger\n            tritt auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79418", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85391", "end": "85650", "text": "Setzt Euch, \u2013 dort in der Ferne, und nun eine recht schwerm\u00fcthige Melodie, von der\n              Art, die unsre Seele wie aus einem tr\u00fcben Flusse in ferne unterirdische Gegenden\n              f\u00fchrt, da\u00df wir der Oberwelt und unserer irdischen Leiden vergessen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79419", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85651", "end": "85926", "text": "Sucht auf Eurem\n              Instrumente die wunderbarsten T\u00f6ne aus, jene bet\u00e4ubenden, einschl\u00e4fernden, die um\n              unsre Sinne gaukeln  Ich will Euch die Klage und den Trost des Ungl\u00fccklichen singen, es ist ein neues Lied\n              und eine neuerfundene Weise.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79420", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "85927", "end": "86030", "text": "Ich dichtete es j\u00fcngst, als mir das Elend der Menschen\n              recht sichtbar vor die Augen trat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79421", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86031", "end": "86362", "text": "Im Windsger\u00e4usch, in stiller Nacht, Geht dort ein Wandersmann, Er seufzt und weint, und schleicht so sacht Und ruft die Sterne an: Mein Busen pocht, mein Herz ist schwer, In stiller Einsamkeit, Mir unbekannt, wohin, woher Durchwandr' ich Freud und Leid; Ihr kleinen goldnen Sterne, Ihr bleibt mir ewig ferne, ferne, ferne, Und ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79422", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86363", "end": "86391", "text": "ich vertraut' euch so gerne.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79423", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86392", "end": "86641", "text": "Da klingt es pl\u00f6tzlich um ihn her, Und heller wird die Nacht, Schon f\u00fchlt er nicht sein Herz so schwer, Er d\u00fcnkt sich neu erwacht: O Mensch du bist uns fern und nah, Doch einsam bist du nicht, Vertrau' uns nur, dein Auge sah Oft unser stilles Licht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79424", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86642", "end": "86740", "text": "Wir kleinen goldnen Sterne Sind dir nicht ewig ferne, gerne, gerne, Gedenken ja deiner die Sterne.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79425", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86741", "end": "86788", "text": "\u2013 (Ein heller Blitz und heftiger Donnerschlag.)", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79426", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86789", "end": "86799", "text": "f\u00e4hrt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79427", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86800", "end": "86806", "text": "Genug!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79428", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86807", "end": "86907", "text": "\u2013 Alles ist doch nur erlogen, Dichtererfindung, inde\u00df sein eigener Busen\n              nichts f\u00fchlt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79429", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86908", "end": "86913", "text": "Fort!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79430", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86915", "end": "86930", "text": "Minnes\u00e4nger ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79431", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86931", "end": "86944", "text": "Was ist Euch?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79432", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "86945", "end": "87077", "text": "Sieh die schrecklichen Gestalten, dort mit den flammenden Haaren, die in der Luft\n              fliegen und sich zu mir her bewegen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79433", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87078", "end": "87153", "text": "Es sind ja die Fackeln, ich will sie forttragen, wenn sie Euch erschrecken.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79434", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87155", "end": "87191", "text": "ab\n                mit den Lichtern.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79435", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87192", "end": "87229", "text": "Das Bildni\u00df meiner Mutter r\u00fchrt sich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79436", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87230", "end": "87242", "text": "\u2013 O weh mir!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79437", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87243", "end": "87273", "text": "weh mir, da\u00df ich geboren ward!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79438", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87274", "end": "87441", "text": "Die\n              gr\u00e4\u00dflichen Fl\u00fcche der Sterbenden ergreifen mich nun, die alte S\u00fcnde unsers Hauses hat\n              mich mit gefa\u00dft und schleppt mich zur Verdammni\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79439", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87442", "end": "87464", "text": "\u2013 Ich kann nicht mehr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79440", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87465", "end": "87500", "text": "\u2013  er\n                kniet nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79441", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87501", "end": "87532", "text": "er springt auf und eilt hinaus.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79442", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87533", "end": "87546", "text": "k\u00f6mmt zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79443", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87547", "end": "87554", "text": "Ritter!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79444", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87555", "end": "87569", "text": "\u2013 Ritter Karl!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79445", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87570", "end": "87584", "text": "\u2013 Er ist fort!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79446", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87585", "end": "87647", "text": "\u2013 O Gott im Himmel, was soll noch daraus\n              werden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79447", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87648", "end": "87656", "text": "\u2013 Franz!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79448", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87657", "end": "87663", "text": "Georg!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79449", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87664", "end": "87670", "text": "Franz.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79450", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87671", "end": "87677", "text": "Georg.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79451", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87678", "end": "87779", "text": "Folgt mir, der Ritter ist in den Wald hinaus, in's Freie geeilt, wir m\u00fcssen ihn\n              suchen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79452", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87780", "end": "87786", "text": "\u2013  ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79453", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87787", "end": "87809", "text": "Da\u00df ich ein Narr w\u00e4re!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79454", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87810", "end": "87829", "text": "Gehst Du nicht mit?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79455", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87830", "end": "87838", "text": "Bewahre!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79456", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87839", "end": "87942", "text": "ich habe meinen Abschied genommen, eben so gut, wie schon mancher Diener\n              hier gethan hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79457", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87943", "end": "87968", "text": "Das halte der Henker aus.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79458", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "87969", "end": "88051", "text": "\u2013 Sage mir, Georg, hast Du nicht bemerkt,\n              da\u00df es in der Burg umgeht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79459", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88052", "end": "88084", "text": "Es ist mir manchmal so schaurig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79460", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88085", "end": "88154", "text": "Die alten Tapeten klatschen als wenn es mit Fl\u00fcgeln dagegen rasselte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79461", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88155", "end": "88334", "text": "Unsre Hausfrau\n              soll oft durch die S\u00e4le schleichen; man erz\u00e4hlt sich gar wunderliche Geschichten von\n              ihrem Tode, man darf es nur nicht \u00f6ffentlich sagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79462", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88335", "end": "88365", "text": "Hast davon noch nichts geh\u00f6rt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79463", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88366", "end": "88409", "text": "O ja, aber ich kann es immer nicht glauben.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79464", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88410", "end": "88646", "text": "Ich gehe wieder nach dem lustigen Bamberg zu meinem vorigen Herrn, da kann man doch\n              froh sein, da schmeckt einem ein Trunk, da scheint die Sonne heiter und warm, \u2013 aber\n              hier in dieser Wildni\u00df \u2013 Du hast Recht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79465", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88647", "end": "88965", "text": "Das sind hier wilde Felsen, schwarz und widrig strecken sie sich in\n              den Himmel hinein, und kein fremder Ritter, kein Reisender besucht mehr unser Schlo\u00df;\n              man h\u00f6rt gar nichts neues mehr, man erf\u00e4hrt gar nicht, wie es drau\u00dfen in der Welt\n              zugeht, es ist hier ein betr\u00fcbtes Leben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79466", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88966", "end": "88982", "text": "So zieh mit mir.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79467", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "88983", "end": "89012", "text": "Meine Zeit ist noch nicht um.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79468", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89013", "end": "89249", "text": "\u2013 Aber meiner Jugend kann ich mich hier nicht freuen,\n              das wei\u00df ich wohl; oft wenn ich so aus den wilden Th\u00e4lern ein verlornes Jagdhorn\n              herauft\u00f6nen h\u00f6re, wei\u00df ich nicht, wie mir wird, aber ich mu\u00df dann weinen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79469", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89250", "end": "89311", "text": "Durch Gebete\n              halte ich mich denn noch aufrecht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79470", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89312", "end": "89315", "text": "Hu!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79471", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89316", "end": "89335", "text": "\u2013 welch ein Wetter!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79472", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89336", "end": "89416", "text": "\u2013 Warum unser Ritter sich\n              wohl vor dem Gewitter immer so \u00e4ngstigt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79473", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89417", "end": "89434", "text": "Wunderbar ist es.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79474", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89435", "end": "89478", "text": "Und hast Du ihn dann wohl schon beten sehn?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79475", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89479", "end": "89484", "text": "Nein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79476", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89485", "end": "89603", "text": "Die Haut schaudert mir jedesmal, wie sich ihm dann  Ich habe mich nie sehr daran gekehrt, und jetzt geh' ich zu Bette.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79477", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89605", "end": "89649", "text": "ab von\n                verschiedenen Seiten.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79478", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89650", "end": "89668", "text": "Heinrich von Orla.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79479", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89669", "end": "89693", "text": "Das ist ein Hexenwetter!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79480", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89694", "end": "89719", "text": "\u2013 Ich bin ganz durchn\u00e4\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79481", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89720", "end": "89773", "text": "Wo wir nur sein m\u00f6gen, man sieht keinen Schritt weit.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79482", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89774", "end": "89823", "text": "\u2013 Ob wir noch weit nach Orla\n              haben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79483", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89824", "end": "89871", "text": "Wenn wir nicht irre geritten sind, gewi\u00df nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79484", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89872", "end": "89913", "text": "Wie mein Herz den ganzen Tag \u00fcber schlug!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79485", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "89914", "end": "90035", "text": "Hinter jedem H\u00fcgel glaubte ich nun endlich\n              den spitzen Thurm von Berneck zu sehn, und immer war er's nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79486", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90036", "end": "90086", "text": "Du freust Dich, da\u00df Du wieder in der Heimath bist.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79487", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90087", "end": "90108", "text": "Wer sollte das nicht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79488", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90109", "end": "90159", "text": "\u2013 Wenn nur mein alter Vater auf Berneck noch lebt!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79489", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90160", "end": "90189", "text": "Und meine Schwester Adelheid!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79490", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90190", "end": "90398", "text": "\u2013 Doch Gott wird mir diese Freude gew\u00e4hren, und dann,\n              Wilhelm, will ich mein Schwert und dies unruhige Leben niederlegen, und als ein\n              stiller frommer Rittersmann leben und sterben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79491", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90399", "end": "90488", "text": "War ich nicht ein Thor, nach Gl\u00fcck und\n              Ruhm in einem fernen Lande zu jagen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79492", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90489", "end": "90632", "text": "Mu\u00dft' ich die goldne Erfahrung so weit herholen,\n              da\u00df nur in uns selber, in einem stillen, h\u00e4uslichen Leben das wahre Gl\u00fcck liege?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79493", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90633", "end": "90855", "text": "Ich\n              suche mir nun eine Gattin, Wilhelm, Du bleibst bei mir, nicht als mein Diener, sondern\n              als mein Freund, ich will es Dir nicht vergessen, da\u00df Du mir dreimal das Leben\n              rettetest.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79494", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90856", "end": "90913", "text": "O Herr \u2013 Du bist mein wackrer Geselle, nicht mein Knappe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79495", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "90914", "end": "91078", "text": "So wollen wir dann alt und grau\n              werden, wenn es uns das Schicksal verg\u00f6nnt, ohne uns wieder nach Get\u00fcmmel und nach\n              Schlachten zu sehnen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79496", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91079", "end": "91124", "text": "\u2013 Das Gewitter zieht fort, es hellt sich auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79497", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91125", "end": "91161", "text": "Ich glaube der Morgen d\u00e4mmert schon.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79498", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91162", "end": "91241", "text": "\u2013 Sieh, Wilhelm, sieh Dich genau um, stehn wir\n              nicht vor Berneck?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79499", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91242", "end": "91255", "text": "Ja, wahrlich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79500", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91256", "end": "91280", "text": "\u2013 Es h\u00f6rt auf zu regnen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79501", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91281", "end": "91397", "text": "Nun, Wilhelm, suche Dein Pferd wieder, reite voran und melde\n              meiner Schwester, da\u00df ich sogleich komme.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79502", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91399", "end": "91410", "text": "Wilhelm ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79503", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91411", "end": "91456", "text": "Wie wohl mir ist, da ich nun wieder hier bin!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79504", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91457", "end": "91487", "text": "Du liebes deutsches Vaterland!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79505", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91488", "end": "91573", "text": "wie\n              theuer bist du mir jetzt durch deine Biederkeit und Treue geworden!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79506", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91574", "end": "91595", "text": "st\u00fcrzt aus dem Walde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79507", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91596", "end": "91603", "text": "Rettet!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79508", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91604", "end": "91616", "text": "rettet mich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79509", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91617", "end": "91740", "text": "\u2013 Es jagt mir durch den wilden Wald nach, alle W\u00f6lfe heulen,\n              alle Eichen rauschen Scheltworte hinter mir her.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79510", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91741", "end": "91801", "text": "\u2013  er st\u00fcrzt auf Heinrich zu\n                und umfa\u00dft ihn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79511", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91802", "end": "91817", "text": "macht sich los.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79512", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91818", "end": "91830", "text": "Wer bist Du?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79513", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91831", "end": "91902", "text": "\u2013 Wahrlich, es graust mir bis in's Herz hinein, \u2013 ich kenne Dich nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79514", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91917", "end": "91963", "text": "\u2013 Ich glaub' es wohl, denn Du bist ein Mensch.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79515", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "91964", "end": "92000", "text": "Wer kennt auch mich armen Verla\u00dfnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79516", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92001", "end": "92128", "text": "\u2013\n              Aber sage mir, sind mir die ungeheuren Gespenster nachgefolgt, oder bin ich jetzt frei\n              von ihnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79517", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92129", "end": "92143", "text": "Ungl\u00fccklicher!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79518", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92144", "end": "92171", "text": "Dann ist mir wieder besser.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79519", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92172", "end": "92186", "text": "\u2013 Wird es Tag?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79520", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92187", "end": "92276", "text": "\u2013 Nun wohl, so darf ich wieder um mich\n              blicken, denn ihre Zeit ist vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79521", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92277", "end": "92289", "text": "Wer bist Du?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79522", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92290", "end": "92463", "text": "Ich hie\u00df sonst Karl von Berneck, als ich noch den Menschen angeh\u00f6rte, seitdem ist\n              manches anders geworden, und ich wei\u00df nicht, wie mich die Leute jetzt nennen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79523", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92464", "end": "92481", "text": "Karl von Berneck?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79524", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92482", "end": "92528", "text": "\u2013 In dieser Gestalt mu\u00df ich Dich wiederfinden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79525", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92529", "end": "92553", "text": "Nun, und warum nicht so?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79526", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92554", "end": "92586", "text": "Karl, kennst Du mich nicht mehr?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79527", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92587", "end": "92592", "text": "Nein.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79528", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92593", "end": "92621", "text": "Ich hei\u00dfe Heinrich von Orla.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79529", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92622", "end": "92631", "text": "Wirklich?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79530", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92632", "end": "92673", "text": "\u2013 Ich erinnere mich dunkel Deines Namens.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79531", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92674", "end": "92837", "text": "Ich war t\u00e4glich auf Berneck, als Du noch ein Knabe warst, Du machtest mich immer zu\n              Deinem Spielgenossen, ob ich Dir gleich mehrere Jahre voraus war.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79532", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92838", "end": "92880", "text": "\u2013 Kennst Du mich\n              noch nicht?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79533", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92881", "end": "92943", "text": "Ach es mu\u00df schon lange her sein, seit ich Dich nicht mehr sah.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79534", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92944", "end": "92985", "text": "Eine geraume Zeit \u2013 was macht Dein Vater?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79535", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92986", "end": "92991", "text": "Todt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79536", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "92992", "end": "93009", "text": "Und Deine Mutter?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79537", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93010", "end": "93017", "text": "heftig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79538", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93018", "end": "93035", "text": "Todt, alles todt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79539", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93036", "end": "93081", "text": "\u2013 Was hatten sie auch in dieser Welt zu thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79540", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93082", "end": "93139", "text": "\u2013 O wohl mir, wenn\n              ich ihnen folgen k\u00f6nnte!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79541", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93140", "end": "93145", "text": "Todt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79542", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93146", "end": "93249", "text": "\u2013 ahndete mir es doch, als ich Abschied von ihm nahm, da\u00df ich ihn nicht\n              wiedersehn w\u00fcrde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79543", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93250", "end": "93268", "text": "Heinrich von Orla?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79544", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93269", "end": "93359", "text": "\u2013 O jetzt erinnere ich mich Deiner recht gut, mir ist, als wenn\n              ich erwache.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79545", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93360", "end": "93399", "text": "\u2013 Hei\u00dft Deine Schwester nicht Adelheid?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79546", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93400", "end": "93403", "text": "Ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79547", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93404", "end": "93470", "text": "Nun so sei mir willkommen, mich freut es, da\u00df ich Dich wiedersehe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79548", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93471", "end": "93532", "text": "\u2013 Sage mir, wo ist\n              unser Spielzeug hingekommen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79549", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93533", "end": "93664", "text": "Warum k\u00f6nnen wir nicht wie Kinder spielen, bis man uns\n              sagt, unser Bart sei grau, und es sei endlich Zeit zu sterben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79550", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93665", "end": "93831", "text": "Da\u00df man uns dann so\n              schuldlos wie Kinder begr\u00fcbe und wir ruhig in der Erde l\u00e4gen, bis uns die letzte\n              Trompete zu einem andern Leben riefe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79551", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93832", "end": "93937", "text": "Der Mann spielt nur mit andern Dingen als das Kind, sonst l\u00e4uft es ja auch auf eins\n              hinaus.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79552", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93938", "end": "93994", "text": "Und mit uns spielt das Schicksal wieder auf seine Weise.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79553", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "93995", "end": "94006", "text": "Nicht wahr?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79554", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94007", "end": "94137", "text": "Alles ein gro\u00dfes\n              Spiel, eine Posse, in der f\u00fcrchterliche und l\u00e4cherliche Gestalten seltsam  Ich verstehe Dich nicht.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79555", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94138", "end": "94154", "text": "W\u00e4r' ich wie Du!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79556", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94155", "end": "94212", "text": "K\u00f6nnt' ich zu jener heitern Schuldlosigkeit zur\u00fcckkehren!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79557", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94213", "end": "94312", "text": "\u2013 Aber\n              mein eigenes Herz ha\u00dft mich und arbeitet unwillig in diesem verruchten K\u00f6rper.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79558", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94313", "end": "94345", "text": "Du scheinst tr\u00fcbselig und krank.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79559", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94346", "end": "94354", "text": "Ja wohl.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79560", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94355", "end": "94402", "text": "\u2013  er knieet vor dem Crucifix nieder und betet.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79561", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94403", "end": "94429", "text": "Das ist nicht gut gebetet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79562", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94430", "end": "94483", "text": "F\u00fcr mich gut; jedermann hat darin seine eigene Weise.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79563", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94484", "end": "94490", "text": "k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79564", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94491", "end": "94537", "text": "Nun da seid Ihr ja, mein lieber gn\u00e4diger Herr.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79565", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94538", "end": "94552", "text": "Gott sei Dank!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79566", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94553", "end": "94600", "text": "da\u00df ich Euch\n              wiedergefunden habe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79567", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94601", "end": "94655", "text": "Wenn ich mich nicht sehr irre, der wackre alte Conrad.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79568", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94656", "end": "94681", "text": "So hei\u00df ich, Herr Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79569", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94682", "end": "94710", "text": "\u2013 Aber woher kennt Ihr mich?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79570", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94711", "end": "94806", "text": "\u2013 Beim Himmel, Ihr seid\n              Heinrich von Orla oder mein Ged\u00e4chtni\u00df verl\u00e4\u00dft mich ganz.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79571", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94807", "end": "94823", "text": "Ja, der bin ich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79572", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94824", "end": "94848", "text": "Ihr seid zur\u00fcckgekommen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79573", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94849", "end": "94874", "text": "\u2013 O und mein Sohn \u2013 Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79574", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94875", "end": "94971", "text": "ich habe nicht das Herz nach ihm\n              zu fragen und m\u00f6chte doch so gerne wissen, \u2013 ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79575", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "94972", "end": "95095", "text": "theurer Ritter \u2013 Aengstige Dich nicht, alter Mann, Dein Sohn lebt, er ist wohlbehalten mit mir\n              zur\u00fcckgekehrt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79576", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95096", "end": "95109", "text": "f\u00e4llt nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79577", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95110", "end": "95287", "text": "Nun so dank ich dir denn doch aus vollem Herzen, du lieber Gott im Himmel da oben;\n              da\u00df du mich noch diese Freude erleben l\u00e4ssest, will ich dir gewi\u00df nie vergessen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79578", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95288", "end": "95308", "text": "\u2013\n              Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79579", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95309", "end": "95323", "text": "und wo ist er?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79580", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95324", "end": "95347", "text": "wo kann ich ihn finden?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79581", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95348", "end": "95422", "text": "\u2013 Er ist vorangeritten zu meiner Schwester; lebt sie noch, ist sie gesund?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79582", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95423", "end": "95493", "text": "\u2013 Sie ist wohl, sie ist gesund, \u2013 und hat er sich immer brav gehalten?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79583", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95494", "end": "95559", "text": "Er ist ein wackrer Reiter, er hat mir dreimal das Leben gerettet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79584", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95560", "end": "95608", "text": "Nun, seht Ihr, seht Ihr, ich sagt' es Euch wohl.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79585", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95609", "end": "95670", "text": "\u2013 So ist er denn doch seinem Vater\n              nachgeartet?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79586", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95671", "end": "95721", "text": "\u2013 O ich wei\u00df mich vor Freuden gar nicht zu lassen!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79587", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95722", "end": "95803", "text": "\u2013 Ich will heut jedem\n              Armen, den ich sehe, von meiner Armuth geben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79588", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95804", "end": "95891", "text": "\u2013  er sieht auf Karl, der inde\u00df\n                immer in tiefen Gedanken gestanden hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79589", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95892", "end": "95903", "text": "auffahrend.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79590", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95904", "end": "95912", "text": "Was ist?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79591", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95913", "end": "95937", "text": "Wovon war denn die Rede?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79592", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "95938", "end": "96019", "text": "So habt Ihr gar nicht einmal geh\u00f6rt \u2013 mein Sohn, mein Wilhelm ist zur\u00fcckgekommen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79593", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96020", "end": "96051", "text": "reicht ihm schweigend die Hand.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79594", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96052", "end": "96069", "text": "Ich versteh Euch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79595", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96070", "end": "96083", "text": "Ihr seid gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79596", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96084", "end": "96292", "text": "\u2013 Mit Verwundern hab' ich Euch betrachtet, Ritter; kommt, begleitet mich auf mein\n              Schlo\u00df, die helle Gegend, der Garten, meine Schwester, sie werden Euch vielleicht\n              heiterer machen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79597", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96293", "end": "96317", "text": "Thut das, lieber Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79598", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96318", "end": "96404", "text": "\u2013 O Ihr werdet gewi\u00df unter Menschen genesen, die es gut mit\n              Euch meinen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79599", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96405", "end": "96455", "text": "F\u00fchrt mich wohin Ihr wollt, ich bin wie im Traume.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79600", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96456", "end": "96522", "text": "Erlaubt Ihr dann wohl, da\u00df ich meinen Sohn auf Eurer Burg besuche?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79601", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96523", "end": "96631", "text": "Gern, aber sei so gut und f\u00fchre mein Pferd nach, ich gehe dann mit dem Ritter diesen\n              Fu\u00dfsteig.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79602", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96632", "end": "96748", "text": "Ich setze mich auf und besorge nur einige Gesch\u00e4fte auf Berneck, dann seht Ihr mich\n              sogleich auf Orla.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79603", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96750", "end": "96753", "text": "ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79604", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96754", "end": "96810", "text": "Nun so kommt, Ritter, und weg mit diesen d\u00fcstern Falten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79605", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96812", "end": "96872", "text": "er nimmt ihn unterm\n                Arm und geht mit ihm ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79606", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96873", "end": "96882", "text": "Reinhard.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79607", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96883", "end": "96892", "text": "Adelheid.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79608", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96893", "end": "96926", "text": "O da\u00df er nun endlich zur\u00fcckk\u00f6mmt!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79609", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96927", "end": "96998", "text": "\u2013 Wie mir dieser sch\u00f6ne Morgen dadurch noch sch\u00f6ner\n              wird!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79610", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "96999", "end": "97057", "text": "Ein ganz neues Leben wird nun in mir seinen Anfang nehmen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79611", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97058", "end": "97131", "text": "\u2013 O Reinhard, Ihr\n              glaubt es nicht, wie sehr ich mich freue.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79612", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97132", "end": "97195", "text": "Wie mu\u00df ich Euch dieses schwesterlichen Herzens wegen sch\u00e4tzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79613", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97196", "end": "97298", "text": "\u2013 Ihr seid so hold,\n              Ihr seid so gut \u2013 K\u00f6nntet Ihr nun Euren Bruder nicht eben so lieben?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79614", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97299", "end": "97370", "text": "Wir haben schon so oft dar\u00fcber\n              gesprochen und gestritten.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79615", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97371", "end": "97436", "text": "Und eben darum bitt' ich Euch, dieses Thema nicht zu wiederholen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79616", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97437", "end": "97495", "text": "\u2013 Sagt mir, wer\n              kann seinem Herzen gebieten?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79617", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97496", "end": "97582", "text": "Und wenn Ihr alles wi\u00dft, verdient er wohl noch die Liebe\n              seines Bruders?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79618", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97583", "end": "97621", "text": "Er ist mehr ungl\u00fccklich, als strafbar.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79619", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97622", "end": "97717", "text": "Ihr seid ein harter Mann, je ungl\u00fccklicher er\n              ist, je mehr bedarf er Eurer Liebe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79620", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97718", "end": "97793", "text": "Darf ich denn an dem heutigen sch\u00f6nen Tage, \u2013 darf auch ich gl\u00fccklich sein?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79621", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97794", "end": "97861", "text": "\u2013 Wollt\n              Ihr mir denn keine bestimmtere Antwort geben.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79622", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97862", "end": "97877", "text": "Ich kann nicht.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79623", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97878", "end": "97903", "text": "Soll ich Euch hintergehn?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79624", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97904", "end": "97943", "text": "Wir w\u00fcrden uns dann nur beide t\u00e4uschen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79625", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "97944", "end": "98164", "text": "Ihr\n              m\u00fc\u00dft eine l\u00e4ngere Probezeit aushalten, denn Ihr seid ein unst\u00e4ter, flatterhafter\n              Mensch; zw\u00f6lfmal seid Ihr mir untreu geworden, und eben so oft seid Ihr zu mir\n              zur\u00fcckgekehrt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79626", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98165", "end": "98209", "text": "Man darf Euch nicht so blindlings vertrauen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79627", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98210", "end": "98354", "text": "Ihr selber waret Schuld an der Ungeduld meiner Liebe, da\u00df Ihr mir kein bestimmtes\n              Wort sagtet, da\u00df ich nicht wu\u00dfte, woran ich war.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79628", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98355", "end": "98508", "text": "Aber gebt mir nur eine Versicherung,\n              la\u00dft mich nur eine feste Hoffnung fassen \u2013 o mein Fr\u00e4ulein, Ihr geht grausam mit mir\n              um.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79629", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98509", "end": "98622", "text": "Ihr nennt uns gleich grausam, wenn wir Euch nicht die Herrschaft \u00fcber unser Herz\n              \u00fcbertragen wollen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79630", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98623", "end": "98641", "text": "Heinrich mit Karl.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79631", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98642", "end": "98656", "text": "Wilhelm folgt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79632", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98657", "end": "98691", "text": "eilt seiner Schwester in die Arme.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79633", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98692", "end": "98712", "text": "Du lebst, bist wohl!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79634", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98713", "end": "98795", "text": "\u2013  Pause, so wie Reinhard seinen Bruder bemerkt, entfernt\n                er sich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79635", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98796", "end": "98806", "text": "seitw\u00e4rts.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79636", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98807", "end": "98850", "text": "Wie diese Umarmung meinem Herzen wehe thut!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79637", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "98851", "end": "99014", "text": "\u2013 Ich habe auch einen Bruder und er geht\n              fort; er hat mich seit vielen Wochen nicht gesehn, aber sein Herz verlangt auch nicht\n              darnach.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79638", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99015", "end": "99063", "text": "\u2013 Gut; ich sollte doch schon daran gew\u00f6hnt sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79639", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99064", "end": "99120", "text": "Du glaubst nicht, wie ich mich freue, Dich wiederzusehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79640", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99121", "end": "99231", "text": "\u2013 Aber ich h\u00e4tte fast unsern\n              Gast dar\u00fcber vergessen; Karl von Berneck, Du kennst ihn vielleicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79641", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99232", "end": "99237", "text": "O ja.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79642", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99238", "end": "99340", "text": "Wenn Ihr Euch meiner noch erinnert \u2013 Wer war der fremde Ritter, der uns verlie\u00df, als wir hereintraten?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79643", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99341", "end": "99353", "text": "Mein Bruder.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79644", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99354", "end": "99376", "text": "Dein Bruder, Reinhard?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79645", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99377", "end": "99398", "text": "\u2013 Warum geht er fort?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79646", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99399", "end": "99469", "text": "\u2013 Ich mu\u00df ihn doch begr\u00fc\u00dfen, er ist mir\n              ein lieber Gast.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79647", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99471", "end": "99479", "text": "geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79648", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99480", "end": "99508", "text": "Ihr seid krank, Herr Ritter?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79649", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99509", "end": "99556", "text": "Schon seit lange, ich w\u00fcnsche, krank zum Grabe.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79650", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99557", "end": "99579", "text": "Warum w\u00fcnscht Ihr das?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79651", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99580", "end": "99584", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79652", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99585", "end": "99632", "text": "\u2013 Kann Euch nichts in dieser Welt mehr tr\u00f6sten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79653", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99633", "end": "99653", "text": "Da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79654", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99654", "end": "99670", "text": "Ihr m\u00fc\u00dft hoffen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79655", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99671", "end": "99740", "text": "An den Hoffnungen erkennt man die Thoren, denn sie erf\u00fcllen sich nie.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79656", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99741", "end": "99826", "text": "Sie h\u00fcpfen wie\n              Irrlichter vor uns her und ziehn uns in das Elend hinab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79657", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "99827", "end": "100065", "text": "\u2013 Und welch ein Leben ist\n              dies, in dem wir die Hoffnung wie eine bet\u00e4ubende Arznei gebrauchen m\u00fcssen, damit wir\n              nur von unserm eigentlichen Selbst und von unserm wahren Leben nichts gewahr\n              werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79658", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100066", "end": "100072", "text": "k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79659", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100073", "end": "100085", "text": "Ist er hier?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79660", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100086", "end": "100233", "text": "\u2013 Verzeiht, mein Fr\u00e4ulein, meiner Unh\u00f6flichkeit, \u2013 aber man sagte mir,\n              mein Sohn \u2013 So eben hab' ich ihn noch gesehn \u2013 der herbeieilt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79661", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100234", "end": "100245", "text": "Mein Vater!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79662", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100246", "end": "100267", "text": "\u2013 mein theurer Vater!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79663", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100268", "end": "100289", "text": "O mein einziger Sohn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79664", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100290", "end": "100303", "text": "Mein Wilhelm!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79665", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100304", "end": "100337", "text": "Sehn Dich noch diese alten Augen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79666", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100338", "end": "100570", "text": "\u2013 Wie m\u00e4nnlich\n              bist  Auch Er fragt nun nichts mehr nach mir; auch Er hat sich mit seiner Freude\n              zusammengefunden und ich stehe nun ganz einsam, ohne Freund und Bruder, ohne Vater und\n              Mutter.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79667", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100571", "end": "100825", "text": "\u2013 O wahrlich, er geht mit seinem Sohne fort, ohne sich nur nach mir umzusehn,\n              ohne nur an mich zu denken; \u2013 o ich k\u00f6nnte w\u00fcthend werden, zornig neidisch, da\u00df es so\n              ist und da\u00df ich, ein g\u00e4nzlich Verworfener, einsam bleiben mu\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79668", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100826", "end": "100862", "text": "\u2013 Conrad ist mit Wilhelm abgegangen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79669", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100863", "end": "100871", "text": "\u2013 Pause.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79670", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100872", "end": "100977", "text": "Karl ist in sich verloren und wacht\n            dann auf, betrachtet Adelheid aufmerksam und geht zu ihr.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79671", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "100978", "end": "101003", "text": "Ihr weint, mein Fr\u00e4ulein?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79672", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101004", "end": "101204", "text": "Mein Herz ist wunderbar bewegt, \u2013 ich h\u00f6rte, was Ihr da sagtet, \u2013 und die Freude \u00fcber\n              die Ankunft meines Bruders, \u2013 jetzt alle Erinnerungen, Eure tr\u00fcbe Gestalt \u2013 Ihr scheint ersch\u00fcttert.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79673", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101205", "end": "101274", "text": "Ja, Ritter, die wunderbarsten Empfindungen haben mein Herz getroffen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79674", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101275", "end": "101371", "text": "Ich habe mich\n              nicht in meiner Gewalt, \u2013 ich wei\u00df nicht \u2013 Fa\u00dft Euch, mein Fr\u00e4ulein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79675", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101372", "end": "101552", "text": "Soll ich nicht laut schluchzen und jammern, wenn ich einen Freund vor mir sehe, der\n              sich freiwillig dem Ungl\u00fcck weiht, inde\u00df ich mich gern so gl\u00fccklich f\u00fchlen m\u00f6chte?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79676", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101553", "end": "101607", "text": "Nimmt denn noch eine Seele Theil an meinem Schicksale?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79677", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101608", "end": "101628", "text": "\u2013 Ist es kein Traum?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79678", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101629", "end": "101697", "text": "Kann es\n              diese Wahrheit geben in dieser irdischen Welt?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79679", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101698", "end": "101737", "text": "Seid Ihr an allen Menschen verzweifelt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79680", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "101738", "end": "102037", "text": "Ach, wehe dem, der ihnen traut, es sind harte Gesch\u00f6pfe \u2013 Und Ihr, mein Fr\u00e4ulein, \u2013\n              Gott, was ich oft nur in einsamen N\u00e4chten mit einer erhitzten Phantasie dachte, was\n              ich f\u00fcr eine Unm\u00f6glichkeit hielt, \u2013 sollte jenes gl\u00e4nzende Bild wohl n\u00e4her r\u00fccken\n              k\u00f6nnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79681", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102038", "end": "102159", "text": "Ich sah es wohl, wie Euer Bruder fortging, als er Euch gewahr ward, und Ihr Thr\u00e4nen\n              aus den Augen wischtet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79682", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102160", "end": "102216", "text": "Ich sah es in der Freude, in den Armen meines Heinrichs.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79683", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102217", "end": "102265", "text": "Verdien' ich diese G\u00fcte, diese himmlische Milde?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79684", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102266", "end": "102414", "text": "Ich habe Euch so lange nicht gesehn, ich habe immer viel nach Euch gefragt, \u2013 und nun\n              tretet Ihr so vor mich, mit diesem Blick, \u2013 ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79685", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102415", "end": "102444", "text": "das Herz wollte mir springen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79686", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102445", "end": "102452", "text": "Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79687", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102453", "end": "102498", "text": "welche unsichtbare Musik jauchzt um mich her?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79688", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102499", "end": "102576", "text": "\u2013 Alle Stauden, alle B\u00e4ume\n              gr\u00fc\u00dfen mich mit fr\u00f6hlichem Ger\u00e4usch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79689", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102577", "end": "102656", "text": "Das ist die Welt nicht mehr, ich bin nicht mehr\n              Karl von Berneck!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79690", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102657", "end": "102670", "text": "Wie ist Euch?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79691", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102671", "end": "102681", "text": "Fa\u00dft Euch.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79692", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102682", "end": "102848", "text": "\u2013 Wahnsinnig k\u00f6nnt ich werden und ich bin es vielleicht schon, weil ich den Himmel so\n              oft darum bat, und darum tr\u00e4umt mir auch jetzt, ich sei gl\u00fccklich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79693", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102849", "end": "102854", "text": "Karl!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79694", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102855", "end": "102883", "text": "sinkt zu ihren F\u00fc\u00dfen nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79695", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102884", "end": "102901", "text": "Bist Du Adelheid?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79696", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102902", "end": "102953", "text": "O gieb mir ein Unterpfand, da\u00df Du es wirklich bist!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79697", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102954", "end": "102984", "text": "neigt sich wehm\u00fcthig \u00fcber ihn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79698", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "102985", "end": "103044", "text": "Ich bin es, und sei Du auch wieder der Karl, der Du warest.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79699", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103045", "end": "103098", "text": "\u2013 O wie viel hab' ich um\n              Dich gelitten!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79700", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103099", "end": "103136", "text": "Hast Du meiner wohl zuweilen gedacht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79701", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103137", "end": "103276", "text": "Dein Bild wandelte immer wie ein ferner Schimmer vor mir auf der \u00f6den Haide, der bald\n              verlosch und bald freundlich wiederkam.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79702", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103277", "end": "103294", "text": "\u2013 O g\u00fctiger Gott!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79703", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103295", "end": "103345", "text": "kann es noch so weit mit mir\n              kommen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79704", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103346", "end": "103551", "text": "\u2013 Manchmal wenn ich nicht schlafen konnte, dacht' ich an Dich, und wie ich\n              Dich gesehn und dann sagte eine Stimme aus dem innersten Herzen heraus: O wenn sie\n              dich lieben k\u00f6nnte!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79705", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103552", "end": "103642", "text": "\u2013 Und dann war es wieder todt um mich und in  Ich liebe Dich, ich habe Dich immer geliebt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79706", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103643", "end": "103858", "text": "\u2013 O verachte mich darum nicht, wenn ich\n              nicht spreche so wie es sich ziemt; ich wei\u00df nicht, wo ich bin, ich wei\u00df nicht, was\n              ich sage: die gew\u00f6hnlichsten Dinge erscheinen mir heute anders.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79707", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103859", "end": "103902", "text": "Ich kann mich nicht\n              regieren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79708", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "103903", "end": "104060", "text": "Nun, dann w\u00e4re ja der schwere Traum vor\u00fcber, dann k\u00f6nnt ich ja dreist nach dem\n              Erbtheil des Lebens fassen, das mir geh\u00f6rt, \u2013 dann \u2013 o Adelheid!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79709", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104061", "end": "104168", "text": "k\u00fcsse mich, damit ich\n              vor \u00fcbergro\u00dfem Entz\u00fccken aufwachen mu\u00df, wenn ich ja nur tr\u00e4umen sollte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79710", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104169", "end": "104178", "text": "k\u00fc\u00dft ihn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79711", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104179", "end": "104330", "text": "Vergi\u00df mich nicht, \u2013 liebe mich \u2013 Ich h\u00f6re den Chorgesang der befl\u00fcgelten himmlischen Bewohner, sie haben einen S\u00fcnder\n              wieder angenommen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79712", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104331", "end": "104357", "text": "Willst Du nun heiter sein?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79713", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104358", "end": "104401", "text": "Jeder tr\u00fcbe Blick ist jetzt ein Verbrechen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79714", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104402", "end": "104437", "text": "Heinrich k\u00f6mmt mit Reinhard zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79715", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104438", "end": "104453", "text": "Nun, Schwester?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79716", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104454", "end": "104568", "text": "\u2013 Ich habe es nicht unterlassen k\u00f6nnen, gleich den Garten zu\n              durchwandern, jede Anh\u00f6he zu ersteigen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79717", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104569", "end": "104641", "text": "\u2013 Es ist sch\u00f6n, da\u00df Du alles gelassen hast, so\n              wie es war.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79718", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104642", "end": "104648", "text": "k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79719", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104649", "end": "104828", "text": "Seid mir tausendmal willkommen, werthgesch\u00e4tzter  Komm, Adelheid, Karl, Reinhard \u2013 wie leicht ist meinem Herzen, da ich wieder unter\n              Landsleuten, unter Freunden bin!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79720", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104829", "end": "104853", "text": "Ich folge Euch sogleich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79721", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104854", "end": "104929", "text": "\u2013  Die \u00fcbrigen ab, Adelheid sieht nochmals nach ihm\n                zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79722", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104930", "end": "104943", "text": "Conrad k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79723", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104944", "end": "104965", "text": "Bist Du froh, Conrad?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79724", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104966", "end": "104987", "text": "Ja, Herr, von Herzen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79725", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "104988", "end": "105022", "text": "\u2013 Und Ihr seht auch so munter aus.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79726", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105023", "end": "105205", "text": "Ich bin gl\u00fccklich, selig, das Himmelreich hat sich heute meiner angenommen, die Liebe\n              ist in mein Herz eingekehrt und hat alle ehemaligen schwarzen Bewohner vertrieben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79727", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105206", "end": "105345", "text": "\u2013\n              Sei recht gl\u00fccklich, Conrad, wir wollen jauchzen, wir wollen trinken \u2013 und liebe Du\n              mich auch noch wie sonst.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79728", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105346", "end": "105406", "text": "Ich kenne Euch nicht wieder; Ihr seid Euch selbst un\u00e4hnlich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79729", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105407", "end": "105440", "text": "Nun dann bin ich gewi\u00df gl\u00fccklich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79730", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105441", "end": "105602", "text": "\u2013 Komm, lieber Conrad \u2013 aber vergieb meiner\n              jugendlichen Freude, die Deinem Alter vielleicht Thorheit scheint, \u2013 Adelheid liebt\n              mich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79731", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105603", "end": "105642", "text": "Wie sollt' ich das f\u00fcr Thorheit halten?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79732", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105643", "end": "105735", "text": "\u2013 War es doch immer mein haupts\u00e4chlichstes\n              Gebet, da\u00df Ihr m\u00f6chtet froh werden!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79733", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105736", "end": "105851", "text": "Seht, Gott hat mich nun erh\u00f6rt, und ich bin selbst\n              wieder frisch und jung; welch ein gl\u00fccklicher Tag!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79734", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105852", "end": "105866", "text": "Lieber Conrad!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79735", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "105867", "end": "106007", "text": "\u2013 sieh, wie hell die Sonne scheint, wie das Gr\u00fcn der B\u00e4ume funkelt, \u2013\n              O, Gott im Himmel meint es doch gut mit seinen Menschen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79736", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106008", "end": "106068", "text": "\u2013  er fa\u00dft Conrad in\n                den Arm, beide gehn ab.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79737", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106069", "end": "106076", "text": "Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79738", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106077", "end": "106085", "text": "Wilhelm.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79739", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106086", "end": "106128", "text": "Ich kann nicht m\u00fcde werden, Dir zuzuh\u00f6ren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79740", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106129", "end": "106329", "text": "Alle diese abentheuerlichen Erz\u00e4hlungen\n              von K\u00e4mpfen und Gefahren machen, da\u00df ich mir wieder jung vorkomme, da\u00df ich w\u00fcnsche,\n              ich m\u00f6chte da und dorten mit dabei gewesen sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79741", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106330", "end": "106379", "text": "Und Ihr seid inde\u00df immer froh und gesund gewesen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79742", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106380", "end": "106446", "text": "So ziemlich, bald mehr, bald weniger, wie es in diesem Leben geht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79743", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106447", "end": "106538", "text": "Bleibe nur immer\n              so brav und gut, so wird es Gott auch immer gegen Dich sein.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79744", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106539", "end": "106644", "text": "Du hast meinem Alter\n              Freude gebracht und daf\u00fcr wird der Segen des Himmels nicht ausbleiben.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79745", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106645", "end": "106747", "text": "Ich werde Eure Lehren nie vergessen, so wie ich sie auch bis jetzt nicht vergessen\n              habe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79746", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106748", "end": "106802", "text": "Recht so, mein Sohn, Du sprichst wie ein wackrer Mann.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79747", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106803", "end": "106881", "text": "\u2013 Nun, gute Nacht, ich will\n              sehn, wie sich mein Ritter befindet.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79748", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106882", "end": "106900", "text": "Gute Nacht, Vater.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79749", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106901", "end": "106997", "text": "\u2013 Es ist mir hier alles noch so neu, da\u00df ich nicht m\u00fcde werden\n              kann herumzulaufen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79750", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "106999", "end": "107046", "text": "Conrad und Wilhelm von verschiedenen Seiten ab.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79751", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107047", "end": "107066", "text": "Reinhard tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79752", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107067", "end": "107103", "text": "Ich f\u00fchle mich wunderbar beunruhigt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79753", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107104", "end": "107135", "text": "So hab' ich noch nie empfunden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79754", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107136", "end": "107205", "text": "\u2013 Was ist es\n              denn, das mir das Herz so zusammenschn\u00fcrt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79755", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107206", "end": "107404", "text": "\u2013 Mu\u00dft' ich es aushalten, da\u00df er mir\n              gegen\u00fcber sa\u00df, mu\u00dft' ich die Schmach erleben, da\u00df alle ihre Blicke nur ihn, den\n              Verworfenen trafen; mu\u00df ich mich so gedem\u00fcthigt sehn?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79756", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107405", "end": "107464", "text": "\u2013 Wer kann die Weiber begreifen\n              und verstehn!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79757", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107465", "end": "107627", "text": "Sie kennen sich selber nicht, das Widersprechendste zu vereinigen wird\n              ihnen leicht, was jedem Manne vielen Kampf kosten w\u00fcrde, ist ihnen ein Spiel.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79758", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107628", "end": "107733", "text": "Was ich\n              in so langer Zeit zu gewinnen trachtete, ist mir nun in einem Augenblicke verloren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79759", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107734", "end": "107910", "text": "\u2013\n              Sie glaubten, ich bemerkt' es nicht, sie hielten mich f\u00fcr blind, \u2013 und seine\n              triumphirende Miene \u2013 nein, ich bin ein Elender, wenn ich es erdulde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79760", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107911", "end": "107920", "text": "Reinhard.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79761", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107921", "end": "107929", "text": "Wilhelm.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79762", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107930", "end": "107944", "text": "Wer geht dort?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79763", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107945", "end": "107966", "text": "Wilhelm, Euer Diener.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79764", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "107967", "end": "108182", "text": "Ich besuche noch alle die Pl\u00e4tze, mit denen ich so bekannt war;\n              da\u00df ich wieder hier bin, in der mir so vertrauten Heimath, hat mich so weich gemacht,\n              da\u00df ich ganz wie ein Kind mich f\u00fchle.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79765", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108183", "end": "108208", "text": "Es ist eine sch\u00f6ne Nacht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79766", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108209", "end": "108277", "text": "Alles so ruhig, kein Blatt r\u00fchrt sich, keine Wolke am ganzen Himmel.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79767", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108278", "end": "108313", "text": "Hast Du meinen Bruder nicht gesehn?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79768", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108314", "end": "108393", "text": "Mich d\u00fcnkt, er wandelte tiefsinnig in jenem dunkeln Gange, am Ende des Gartens.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79769", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108394", "end": "108441", "text": "Wilhelm, ich halte Dich f\u00fcr einen wackern Mann.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79770", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108442", "end": "108481", "text": "So m\u00f6cht' ich mich gern immer beweisen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79771", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108482", "end": "108521", "text": "Du hast Dich im Auslande brav gehalten.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79772", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108522", "end": "108574", "text": "Ich that, so viel es mir m\u00f6glich war, meine Pflicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79773", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108575", "end": "108724", "text": "Einen solchen Mann unter seinen Dienern zu haben, w\u00fcrd' ich f\u00fcr ein gro\u00dfes Gl\u00fcck\n              sch\u00e4tzen, ich w\u00fcrde ihn ganz wie meinen Freund halten.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79774", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108725", "end": "108793", "text": "Es kann Euch nicht an bessern Dienern und an edlern Freunden fehlen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79775", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108794", "end": "108828", "text": "Und doch, Wilhelm, fehlen sie mir.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79776", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108829", "end": "108936", "text": "O Du wei\u00dft nicht, wie ich einen Dienst belohne,\n              und doch ist Niemand da, der mir dienen will.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79777", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "108937", "end": "109004", "text": "\u2013 W\u00fcrdest Du wohl \u2013 \u2013 Sobald es in meinem Verm\u00f6gen st\u00e4nde, \u2013 gewi\u00df!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79778", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109005", "end": "109069", "text": "Ich komme fast in die Versuchung, Dich auf die Probe zu stellen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79779", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109070", "end": "109093", "text": "Ihr d\u00fcrft nur befehlen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79780", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109094", "end": "109263", "text": "Ich w\u00fcnschte, Du unterlie\u00dfest diese gew\u00f6hnliche H\u00f6flichkeit, die man selbst unter den\n              fremdesten Menschen antrifft, \u2013 ich w\u00fcnschte, Du w\u00e4rest zutraulicher.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79781", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109264", "end": "109511", "text": "\u2013 La\u00df uns\n              ernsthaft mit einander reden \u2013 Wilhelm, mein Herz ist voller Unruhe, \u2013 h\u00f6re, \u2013 o ich\n              w\u00fcnschte, Du w\u00fc\u00dftest es schon, was ich Dir sagen will, anstatt da\u00df ich jetzt einen so\n              weiten Umweg nehmen mu\u00df.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79782", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109512", "end": "109535", "text": "Ich errathe Euch nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79783", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109536", "end": "109662", "text": "Und doch ist es nichts, das sich zu verbergen brauchte; es ist tausend und aber\n              tausendmal gedacht und geschehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79784", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109663", "end": "109774", "text": "\u2013 Wilhelm, ich wollte, wir w\u00e4ren uns nicht so fremd,\n              sondern schon lange mit einander umgegangen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79785", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109775", "end": "109901", "text": "\u2013 Ich wei\u00df es, da\u00df uns das aus einem\n              fremden Munde oft auff\u00e4llt, was uns aus dem bekannten ganz nat\u00fcrlich d\u00fcnkt.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79786", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "109902", "end": "110072", "text": "\u2013 Doch,\n              ich vertraue Dir, und der Freund sollte nicht um den Freund mit Worten so herumgehn, \u2013\n              ich will Dir ganz deutlich meine Meinung sagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79787", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110073", "end": "110246", "text": "\u2013 Sieh, Wilhelm, meinen Bruder, \u2013 ist\n              er nicht ungl\u00fccklich, \u2013 ungl\u00fccklich, weil er ein B\u00f6sewicht ist, \u2013 o da\u00df ich selber so\n              von ihm sprechen mu\u00df!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79788", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110247", "end": "110366", "text": "\u2013 Du hast vielleicht das Gericht schon vernommen, da\u00df er im\n              t\u00fcckischen Muthe seine Mutter erschlagen hat?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79789", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110367", "end": "110400", "text": "Ich hab' es nicht glauben wollen.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79790", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110401", "end": "110571", "text": "Es ist wahr, und das Bewu\u00dftsein seines Verbrechens peinigt ihn und jagt ihn umher,\n              darum ist sein Auge irre, darum seine Rede unverst\u00e4ndlich und verwickelt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79791", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110572", "end": "110627", "text": "\u2013 Soll ein\n              solcher seiner Strafe entgehn?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79792", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110628", "end": "110727", "text": "\u2013 Und doch ist er ungestraft, weil seine Schuld nicht\n              ganz deutlich und offenbar ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79793", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110728", "end": "110829", "text": "\u2013 Aber welche Aufforderung zur S\u00fcnde, wenn ihm die\n              schw\u00e4rzeste aller Thaten so hingeht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79794", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "110830", "end": "111062", "text": "\u2013 Ich darf ihn nicht zur Rechenschaft ziehn, ich\n              bin sein Bruder, das br\u00fcderliche Blut w\u00fcrde sich in mir emp\u00f6ren, so sehr ich ihn auch\n              hasse, und ein Verbrechen kann auch nie das andere wieder gut machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79795", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111063", "end": "111150", "text": "\u2013 Sieh, ich habe\n              Dir nun so viel gesagt, da\u00df ich dreister fortfahren mu\u00df.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79796", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111151", "end": "111179", "text": "\u2013 Willst  Wie meint Ihr das?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79797", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111180", "end": "111341", "text": "Glaube nicht, da\u00df ich es nur so sage, um Dich anzufrischen, sondern es ist mein\n              v\u00f6lliger Ernst; ich w\u00fcrde es thun, wenn ich nicht sein Bruder w\u00e4re.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79798", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111342", "end": "111358", "text": "\u2013 Soll er leben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79799", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111373", "end": "111398", "text": "Sich und andern zur Last?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79800", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111399", "end": "111457", "text": "Sollen neue Bubenst\u00fccke aus seiner Bosheit hervor wachsen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79801", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111458", "end": "111573", "text": "\u2013\n              Es ist eine gute, eine edle That, die den Dank der Welt verdient, ihn\n              hinwegzur\u00e4umen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79802", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111574", "end": "111636", "text": "Wollt Ihr Euch so eigenm\u00e4chtig zum Richter der Welt aufwerfen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79803", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111637", "end": "111837", "text": "Jetzt sucht er obenein das Fr\u00e4ulein Adelheid zu verf\u00fchren, und bei Gott, was\n              unbegreiflich scheint, es wird ihm gelingen, sie, die ich mir zu meiner Braut\n              auserlesen hatte.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79804", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111838", "end": "111860", "text": "\u2013 Kannst Du's glauben?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79805", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111861", "end": "111884", "text": "Und wenn ich es glaube?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79806", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111885", "end": "111905", "text": "Sollen wir's dulden?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79807", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "111906", "end": "112018", "text": "\u2013 Fordre, Wilhelm, so viel Du willst, und sag' mir nur, es ist\n              vor\u00fcber, ich habe keine Sorge mehr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79808", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112019", "end": "112091", "text": "\u2013 Glaube mir, Du kannst nicht zu viel begehren,\n              traue mir.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79809", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112092", "end": "112119", "text": "\u2013 Nun, Du antwortest nicht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79810", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112120", "end": "112166", "text": "Es ist am besten, da\u00df ich Euch nicht antworte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79811", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112167", "end": "112193", "text": "Sei nicht so verschlossen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79812", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112194", "end": "112315", "text": "Die That ist gut, jedes Herz flucht ihm, und jeder Mund\n              wird Dir danken, \u2013 Sag' schnell, Du willst es thun.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79813", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112316", "end": "112327", "text": "Nicht wahr?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79814", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112328", "end": "112375", "text": "Ich kann mich auf Dich\n              verlassen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79815", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112376", "end": "112412", "text": "\u2013 Ihr irrt Euch in mir, Herr Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79816", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112413", "end": "112484", "text": "Ich will alles f\u00fcr Dich thun, w\u00fcnsche nur, und Dein Wunsch ist erf\u00fcllt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79817", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112485", "end": "112564", "text": "\u2013 Du bist\n              stumm, bist einsilbig; erwiederst Du so mein Vertrauen?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79818", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112565", "end": "112715", "text": "Es ist Nacht, ich will schlafen gehn, und morgen hab' ich unser jetziges Gespr\u00e4ch\n              vergessen, oder ich halte es nur noch f\u00fcr einen Traum.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79819", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112716", "end": "112788", "text": "Nein, nein, h\u00f6re, gehe so nicht fort, ich habe Dir noch vieles zu sagen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79820", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "112789", "end": "113623", "text": "\u2013 Ueberlege\n              nur, da\u00df Du ihm selbst eine Wohlthat damit thust; Du kannst es Dir nicht denken, Du\n              kannst es nicht fassen, wie elend er ist: ich k\u00f6nnte Dir, wenn es die Zeit erlaubte,\n              schreckliche Beschreibungen machen, wie ihn sein Wahnsinn \u00e4ngstigt; bald glaubt er den\n              Geist seiner Mutter zu sehn, bald umringen ihn Gespenster und Ungeheuer; er schl\u00e4ft in\n              keiner Nacht, eine f\u00fcrchterliche Munterkeit peinigt ihn durch alle Adern; wie ein\n              gebannter Dieb wandelt er umher und kann doch nicht von der Stelle; dann flucht er\n              sich selbst; dann verw\u00fcnscht er mit entsetzlichen Fl\u00fcchen die Stunde seiner Geburt, \u2013\n              er hat schon oft Hand an sich selber legen wollen, wenn man ihn nicht mit Gewalt\n              zur\u00fcckgehalten h\u00e4tte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79821", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "113624", "end": "113735", "text": "\u2013 Er ha\u00dft sein Leben selbst, Du raubst ihm also nichts, sondern\n              der Tod ist f\u00fcr ihn ein Geschenk.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79822", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "113736", "end": "113766", "text": "\u2013 Was kannst Du dagegen sagen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79823", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "113767", "end": "113810", "text": "Der Himmel hat die Strafe sich vorbehalten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79824", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "113811", "end": "114034", "text": "Aber die Menschen gebraucht er oft zum Werkzeuge; sein r\u00e4chender Donner st\u00fcrzt nicht\n              immer herab, er sendet oft die Zwietracht unter uns, und drum fiel durch Menschenhand\n              schon mancher B\u00f6sewicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79825", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114035", "end": "114162", "text": "\u2013 Finden wir nicht selbst in der heiligen Schrift Beispiele,\n              wie er die Rache dem Arm der Menschen oft vertraute?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79826", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114163", "end": "114259", "text": "La\u00dft mich, Herr Ritter, setzt mir nicht weiter zu \u2013 Ihr werdet mich nie\n              \u00fcberreden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79827", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114260", "end": "114330", "text": "Wilhelm, ich hasse Dich auf den Tod, Du bist nicht ehrlich gegen mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79828", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114331", "end": "114467", "text": "\u2013 Du hast mich\n              ausreden lassen ohne mich zu unterbrechen, und nun glaubst Du mich in Deiner Gewalt zu\n              haben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79829", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114468", "end": "114490", "text": "Ich denke daran nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79830", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114491", "end": "114622", "text": "Du bist ein lauernder ausgelernter Schurke, einer von denen, die sich einf\u00e4ltig\n              stellen, um desto besser zu betr\u00fcgen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79831", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114623", "end": "114638", "text": "\u2013 Geh nur, geh!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79832", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114639", "end": "114791", "text": "Ich habe mich geirrt, und ich\n              bereue jetzt alles, was ich gesagt habe; meine Worte waren an ein unedles Gem\u00fcth\n              verschwendet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79833", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114792", "end": "114811", "text": "Gute Nacht, Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79834", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114812", "end": "114824", "text": "Geh, Schelm!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79835", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114825", "end": "114878", "text": "ich verabscheue solche Heuchler, \u2013 der Nichtsw\u00fcrdige!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79836", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114879", "end": "114924", "text": "\u2013 Wahrlich, der\n              Trotzkopf geht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79837", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "114925", "end": "114994", "text": "\u2013 H\u00f6re, Wilhelm, guter Wilhelm, bleibe noch; es ist nicht mein Ernst.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79838", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115009", "end": "115042", "text": "Besinne Dich und sei mein Freund.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "79839", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115043", "end": "115068", "text": "Ueberlege alles reiflich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79840", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115069", "end": "115116", "text": "\u2013 Er ist wahrlich wie sein\n              Vater!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79841", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115117", "end": "115163", "text": "Gut, da\u00df Ihr mich daran erinnert, Herr Ritter.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79842", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115164", "end": "115311", "text": "\u2013 Ich mu\u00df fort; die Hitze Eurer\n              Leidenschaft verleitet Euch zu unrechten Gedanken: verzeiht mir, da\u00df ich Euch das\n              sage.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79843", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115312", "end": "115323", "text": "\u2013  geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79844", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115324", "end": "115466", "text": "Ein Sklave, der sich vorgenommen hat, rechtschaffen zu sein, und nun ohne Ueberlegung\n              mit dem Kopfe durch die Welt brechen will.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79845", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115467", "end": "115501", "text": "\u2013 Ich dachte, weil er  er geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79846", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115502", "end": "115512", "text": "tritt auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79847", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115513", "end": "115727", "text": "Das Wunderbarste gesellt sich zum Wunderbarsten; \u2013 sie hat versprochen mich hier zu\n              besuchen, eine Viertelstunde mit mir zu sprechen, weil uns die Gesellschaft der\n              \u00fcbrigen Menschen band.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79848", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115728", "end": "115767", "text": "\u2013 Wie h\u00e4tt' ich so etwas hoffen k\u00f6nnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79849", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115768", "end": "115833", "text": "\u2013 Es ist Nacht geworden\n              und alles in mir ist ruhig.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79850", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "115834", "end": "116048", "text": "\u2013 Der Schimmer des Mondes funkelt seltsam durch die Zweige\n              herab, alle gr\u00fcnen Geb\u00fcsche gl\u00e4nzen, alles ist mit Freude \u00fcbergossen und wunderbare\n              sch\u00f6ne Ahndungen zittern durch meine Seele.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79851", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116049", "end": "116073", "text": "\u2013 Wird es immer so sein?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79852", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116074", "end": "116210", "text": "\u2013 Es ist als wenn\n              der Mond mit den Sternen zusammenklingt, als wenn Melodieen durch den Flimmerschein\n              wehen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79853", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116211", "end": "116518", "text": "\u2013 Es schw\u00e4rmt jauchzend durch die Wipfel hin, das sch\u00f6nste Leben sinkt golden\n              aus dem offnen Himmel nieder, \u2013 dies ist kein irdisch Leben mehr, Vergangenheit und\n              Zukunft sind versunken, und eine selige, \u00fcberirdische Gegenwart macht mein\n              menschliches Herz erzittern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79854", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116519", "end": "116554", "text": "\u2013  er setzt sich auf die Rasenbank.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79855", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116555", "end": "116624", "text": "ein wei\u00dfer Schimmer durch die Geb\u00fcsche,\n                er f\u00e4hrt auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79856", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116625", "end": "116865", "text": "die wei\u00dfe Gestalt n\u00e4hert sich, er streckt die Arme aus und eilt ihr entgegen,\n                sie bleibt vor ihm stehn; es ist der Geist seiner Mutter, er erstarrt eine Weile,\n                dann st\u00fcrzt er zur\u00fcck, die Gestalt geht vor\u00fcber.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79857", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116866", "end": "116903", "text": "er\n                ist eingeschlafen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79858", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116904", "end": "116917", "text": "k\u00f6mmt zur\u00fcck.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79859", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116918", "end": "116987", "text": "Ich habe alles \u00fcberlegt; \u2013 und warum k\u00f6nnt' ich es nicht selber thun?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79860", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "116988", "end": "117052", "text": "\u2013 Er gewinnt im\n              Tode und die Welt gewinnt mit ihm.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79861", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117053", "end": "117232", "text": "\u2013 Die sorgf\u00e4ltige Feigherzigkeit h\u00e4lt uns immer von\n              Thaten zur\u00fcck, deren wir uns freuen w\u00fcrden, wenn nur der Augenblick der Aus\u00fcbung erst\n              vor\u00fcber w\u00e4re.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79862", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117233", "end": "117340", "text": "\u2013 Hier liegt er, ich finde keine g\u00fcnstigere Gelegenheit, \u2013 dieser Dolch\n              soll mir Luft machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79863", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117341", "end": "117350", "text": "tr\u00e4umend.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79864", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117351", "end": "117358", "text": "Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79865", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117359", "end": "117384", "text": "Er nennt mich im Schlafe?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79866", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117385", "end": "117402", "text": "er denkt an mich?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79867", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117403", "end": "117475", "text": "\u2013 Es war ein seltsamer Ton, mit dem er\n              dies Wort  Was ist?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79868", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117476", "end": "117492", "text": "\u2013 Was willst Du?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79869", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117493", "end": "117514", "text": "\u2013 Ach Gott, Reinhard!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79870", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117515", "end": "117568", "text": "\u2013 La\u00df mich, ich habe Dir nichts\n              gethan.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79871", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117569", "end": "117741", "text": "Ermuntre Dich um's Himmelswillen, damit ich Dir nicht unversehens den Dolch in die\n              Brust sto\u00dfe, \u2013 es ist Nacht, die Gedanken der Menschen wechseln wunderlich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79872", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117742", "end": "117791", "text": "\u2013\n                 er schlie\u00dft ihn in seine Arme.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79873", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117792", "end": "117830", "text": "Wie ist Dir, Reinhard; kennst Du mich?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79874", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117831", "end": "117939", "text": "\u2013 Mir tr\u00e4umte eben, ich schlief' so sanft, ich\n              vers\u00f6hnte mich mit Dir, und darf ich's glauben?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79875", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "117940", "end": "118009", "text": "\u2013 Du stehst vor mir, \u2013 oder ist es nur\n              ein neuer Traum?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79876", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118010", "end": "118165", "text": "Nein, nein, es ist, \u2013 o vergieb mir, Karl, es war f\u00fcrchterlich, \u2013 so eben ha\u00dft' ich\n              Dich noch von Herzen, \u2013 so eben wollt' ich Dich ermorden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79877", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118166", "end": "118174", "text": "\u2013 Horch!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79878", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118175", "end": "118465", "text": "wie f\u00fcrchterlich\n              die B\u00e4ume noch deswegen um mich rauschen, der Mond entfloh, so wie ich die Hand erhob,\n              \u2013 o mein Bruder, jetzt ist mein br\u00fcderliches Gef\u00fchl zur\u00fcckgekommen, \u2013 Du bist wohl\n              sehr ungl\u00fccklich, \u2013 ich habe Dich schon seit lange verlassen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79879", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118466", "end": "118511", "text": "Wie wunderlich seltsam wird mit mir gespielt!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79880", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118512", "end": "118523", "text": "\u2013  weinend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79881", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118524", "end": "118541", "text": "Es kann, es soll.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79882", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118542", "end": "118563", "text": "\u2013 Liebst Du Adelheid?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79883", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118564", "end": "118601", "text": "Von meiner fr\u00fchsten Jugend, \u2013 ach ja!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79884", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118602", "end": "118662", "text": "und sie erkl\u00e4rte mir heut, da\u00df sie mich\n              liebe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79885", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118663", "end": "118825", "text": "Nimm sie, sie sei Dein, ich trete freiwillig zur\u00fcck, \u2013 aber s\u00f6hne Dich mit dem Leben\n              wieder aus, an Eurer Freude will ich meine Schmerzen vergessen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79886", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118826", "end": "118866", "text": "Warum mu\u00df mir alles Wunderbare begegnen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79887", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "118867", "end": "119091", "text": "Ich kann auf mancherlei Art noch gl\u00fccklich sein \u2013 ich bin \u00fcber mich selbst belehrt,\n              aber Du bist verloren, darum nimm sie, liebe sie, liebe mich, \u2013 la\u00df die\n              Br\u00fcdereintracht wieder hergestellt sein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79888", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119092", "end": "119130", "text": "Ihr wollt mich alle wahnsinnig machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79889", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119131", "end": "119161", "text": "Ich werde  Sieh diese Thr\u00e4nen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79890", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119162", "end": "119186", "text": "Kannst Du noch zweifeln?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79891", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119187", "end": "119249", "text": "\u2013 Ja, ich war schlecht, aber nun bin ich\n              besser.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79892", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119250", "end": "119279", "text": "Ja, nimm mich wieder an, ach!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79893", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119280", "end": "119734", "text": "ich habe ja nur den einen Bruder; als Kind\n              tr\u00e4umte mir oft, ich s\u00e4he Dich im Wasser untersinken, und ich mu\u00dfte dann die ganze\n              lange Nacht hindurch weinen, am Morgen sucht' ich Dich dann desto schneller auf und\n              umarmte Dich um so inbr\u00fcnstiger, \u2013 und jetzt lie\u00df ich Dich der Verzweiflung ohne\n              R\u00fchrung, meines Vaters Tod bewegte mich nicht, \u2013 alles k\u00f6mmt nun in einem Augenblicke\n              zur\u00fcck!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79894", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119735", "end": "119757", "text": "\u2013 f\u00e4llt in seine Arme.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79895", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119758", "end": "119815", "text": "Nun, so habe Dank, sei mein, \u2013 ich bin Dein bis zum Tode!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79896", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119816", "end": "119843", "text": "\u2013 Der Morgen bricht hervor.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79897", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119844", "end": "119919", "text": "\u2013 Komm hinein, ich will selbst f\u00fcr Dich zu Heinrich\n              sprechen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79898", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119920", "end": "119982", "text": "\u2013 Mir ist, als w\u00e4rest Du von einer langen Reise zur\u00fcckgekehrt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79899", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "119983", "end": "120036", "text": "O da\u00df sich\n              Menschen so verkennen m\u00f6gen!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79900", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120037", "end": "120093", "text": "Ich taumle noch; leite meine Schritte, unterst\u00fctze mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79901", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120094", "end": "120140", "text": "Ich m\u00f6chte Dich auf meinen Armen hineintragen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79902", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120141", "end": "120159", "text": "\u2013 O lieber Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79903", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120160", "end": "120226", "text": "Wir weinen beide:\n              so wollen wir vor Adelheid treten.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79904", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120227", "end": "120243", "text": "\u2013  sie gehen ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79905", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120244", "end": "120253", "text": "Heinrich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79906", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120254", "end": "120303", "text": "Adelheid, die von verschiedenen Seiten auftreten.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79907", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120304", "end": "120355", "text": "Guten Morgen, Schwester, \u2013 bist Du auch schon wach?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79908", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120356", "end": "120408", "text": "Ich habe fast die ganze Nacht nicht schlafen k\u00f6nnen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79909", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120409", "end": "120503", "text": "Immer, wenn mir etwas Neues und\n              Fr\u00f6hliches begegnet, kann ich nicht m\u00fcde werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79910", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120504", "end": "120570", "text": "\u2013 Von hier sieht man die Sonne gar\n              herrlich aufgehn.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79911", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120571", "end": "120645", "text": "Ich erinnere mich noch wohl dieses Fensters und eben darum kam ich herein.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79912", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120646", "end": "120813", "text": "Wie viel hat man sich zu sagen, wenn man sich in so langer Zeit nicht gesehn hat; mir\n              ist in der Nacht noch manches eingefallen, was ich vergessen hatte.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79913", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120814", "end": "120848", "text": "Wir k\u00f6nnen uns ja nun aussprechen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79914", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120849", "end": "120998", "text": "\u2013 Bald, hoff' ich, sollst Du mich als\n              verheiratheten Mann sehn, wenn mich die hiesigen Fr\u00e4ulein nicht ausschlagen\n              wollen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79915", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "120999", "end": "121034", "text": "Wie denkst Du von Karl von Berneck?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79916", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121035", "end": "121153", "text": "Ich habe ein inniges Mitleid mit ihm, er ist gut und achtet sich unter den Menschen\n              selbst f\u00fcr verloren.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79917", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121154", "end": "121191", "text": "Sein Bruder Reinhard liebt ihn nicht.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79918", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121192", "end": "121296", "text": "Die Jugend braust noch zu sehr in ihm, er wird vielleicht ein liebensw\u00fcrdiger Mann\n              werden.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "Schadenfreude", "genre": "tragedy"}, {"": "79919", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121297", "end": "121458", "text": "Ach, lieber Bruder, es ist Unrecht, wenn ich vor Dir Geheimnisse haben sollte: \u2013 Karl\n              von Berneck hat mir gesagt, er liebe mich, was sagst Du dazu?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79920", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121459", "end": "121492", "text": "Wichtiger ist, was Du dazu sagst.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79921", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121493", "end": "121618", "text": "Ich wei\u00df nicht mehr, was ich ihm geantwortet habe, aber ich glaube, es war fast das\n              n\u00e4mliche, was er mir sagte.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79922", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121619", "end": "121628", "text": "Gl\u00fcck zu!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79923", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121629", "end": "121741", "text": "er genest dann vielleicht von seiner Melankolie, die das Ungl\u00fcck seines\n              Hauses in ihm erzeugt hat.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79924", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121742", "end": "121748", "text": "k\u00f6mmt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79925", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121749", "end": "121817", "text": "Gott gr\u00fc\u00df Euch, ich dachte nicht, Euch beide schon munter zu finden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79926", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121818", "end": "121852", "text": "Der sch\u00f6ne Morgen hat uns geweckt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79927", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121853", "end": "121906", "text": "Mein Fr\u00e4ulein, ich komme mit einer eigenen Botschaft.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79928", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "121907", "end": "122049", "text": "Ich habe meine Bewerbung um\n              Euch geendigt, ich bin mit meinem Bruder vers\u00f6hnt, und ich bitte f\u00fcr ihn um Eure\n              Hand.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79929", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122050", "end": "122055", "text": "Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79930", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122056", "end": "122084", "text": "wie viele Freude auf einmal!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79931", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122085", "end": "122157", "text": "\u2013 O verzeiht mir, Ritter, ich wei\u00df nicht, was ich\n              spreche.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79932", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122158", "end": "122186", "text": "\u2013 Ihr seid mit ihm vers\u00f6hnt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79933", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122187", "end": "122262", "text": "Wie schwer und schmerzlich zu hassen, und wie leicht ist dagegen die Liebe!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79934", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122263", "end": "122311", "text": "Welch ein\n              Leben f\u00fchren wir im Ha\u00df?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79935", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122312", "end": "122458", "text": "Wir haben keine Sonne, die uns leuchtet, kein Feuer, das uns\n              erw\u00e4rmt; wir verlieren in einer todten Einsamkeit unsern eigenen Werth.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79936", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122459", "end": "122481", "text": "So h\u00f6r' ich Euch gern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79937", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122482", "end": "122550", "text": "In dieser Nacht ist eine wunderbare Ver\u00e4nderung mit mir vorgegangen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79938", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122551", "end": "122909", "text": "Mir fiel es zum\n              erstenmale auf's Herz, wie elend mein Bruder sei, wie von aller Welt losgetrennt, fern\n              von jedem Schimmer des Gl\u00fccks, wie er nicht einmal sagen k\u00f6nne, da\u00df er einen Bruder\n              habe, \u2013 o wir werden innerlich oft anders, ohne da\u00df wir sagen k\u00f6nnen, wie es\n              geschieht; und so ist es mir ergangen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79939", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "122910", "end": "123075", "text": "\u2013 O lieber Ritter, widersetzt Euch meiner\n              Bitte, der Bitte meines Bruders nicht: verge\u00dft seine Fehler, er wird anders werden, er\n              ist gut.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79940", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123076", "end": "123140", "text": "Ich habe nur so lange geschwiegen, weil ich Euch bewundert habe.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79941", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123141", "end": "123320", "text": "Ihr seid ein edler\n              Mann, ein z\u00e4rtlicher Bruder; mich freut es, da\u00df Ihr wieder einverst\u00e4ndigt seid und ich\n              kann gegen diese Verbindung nichts einwenden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79942", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123321", "end": "123355", "text": "M\u00f6ge sie gl\u00fccklich sein auf immer!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79943", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123356", "end": "123396", "text": "\u2013\n              Aber wo ist Euer Bruder?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79944", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123397", "end": "123505", "text": "Ich mu\u00dfte vorangehn, um mit Euch zu sprechen, weil er es nicht wagte, Euch den Antrag\n              zu thun.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79945", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123506", "end": "123538", "text": "Ich will ihn jetzt hereinf\u00fchren.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79946", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123540", "end": "123548", "text": "geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79947", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123549", "end": "123593", "text": "So sind wir ja alle zufrieden und gl\u00fccklich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79948", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123594", "end": "123603", "text": "Reinhard.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79949", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123604", "end": "123609", "text": "Karl.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79950", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123610", "end": "123632", "text": "Und es ist Euer Wille?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79951", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123633", "end": "123659", "text": "\u2013 Ihr versto\u00dft mich nicht?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79952", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123660", "end": "123756", "text": "Ich begr\u00fc\u00dfe Dich als meinen Schwager; ich freue mich, da\u00df ich Dich so nennen\n              darf.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79953", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123757", "end": "123809", "text": "O so sind die Menschen doch besser, als ich glaubte!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "admiration", "genre": "tragedy"}, {"": "79954", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "123810", "end": "124012", "text": "\u2013 Aber noch kann ich mich in\n              meinem jetzigen Himmel nicht zurechtfinden, meine Augen sind wie geblendet; vergebt\n              diesem schwachen Herzen, das an Gl\u00fcck noch nicht gew\u00f6hnt ist.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79955", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124013", "end": "124026", "text": "\u2013 O Adelheid!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79956", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124028", "end": "124068", "text": "er\n                sinkt vor ihr nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79957", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124069", "end": "124090", "text": "Steht auf, steht auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79958", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124091", "end": "124100", "text": "\u2013  leise.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79959", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124101", "end": "124134", "text": "Bist Du nun ganz gl\u00fccklich, Karl?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79960", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124135", "end": "124258", "text": "Ich hoffe, die Schuld ist nun von mir hinweggenommen, mein Bruder hat es ja auch\n              gesagt; was wollen sie mehr?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79961", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124259", "end": "124289", "text": "\u2013  er sieht sich furchtsam um.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79962", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124290", "end": "124361", "text": "Fasse Dich, lieber Karl, falle nicht wieder in Deine alten Phantaseien.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79963", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124362", "end": "124394", "text": "O Bruder, ich bewache mich sehr.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79964", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124395", "end": "124522", "text": "Aber soll der arme Mensch denn nicht wahnsinnig\n              werden, wenn ihn das Wundervollste wie das Gew\u00f6hnlichste umgiebt?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79965", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124523", "end": "124614", "text": "Ihr alle w\u00fcrdet eben\n              so sein, wie ich, wenn Euch alles eben so begegnet w\u00e4re.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79966", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124615", "end": "124649", "text": "Ich glaube Dir, sieh, Du taumelst.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79967", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124650", "end": "124671", "text": "Karl, kennst Du mich?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79968", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124672", "end": "124685", "text": "bist Du froh?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79969", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124686", "end": "124747", "text": "O, ich bin vom Glanz geblendet, Adelheid, \u2013  er kniet nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79970", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124748", "end": "124761", "text": "er steht auf.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79971", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124762", "end": "124792", "text": "Gieb mir Deine Hand, Adelheid.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79972", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124793", "end": "124826", "text": "\u2013  er legt die H\u00e4nde in einander.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79973", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124827", "end": "124835", "text": "weinend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79974", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124836", "end": "124857", "text": "Seid immer gl\u00fccklich!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79975", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124858", "end": "124900", "text": "Der Geist Mathildens steht zwischen ihnen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79976", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124901", "end": "124941", "text": "Welcher Schauder geht durch mein Gebein!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79977", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124942", "end": "124963", "text": "\u2013  Der Geist geht ab.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79978", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "124964", "end": "125026", "text": "schleudert Adelheid weit von sich, die \u00fcbrigen entsetzen sich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "79979", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125027", "end": "125030", "text": "Ha!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79980", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125031", "end": "125067", "text": "es ist vor\u00fcber \u2013 es soll nicht sein!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79981", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125068", "end": "125177", "text": "Und immer ungeheurer wird die Gegenwart und\n              Mord und Tod k\u00f6mmt aus der aufgeregten Erde wieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79982", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125178", "end": "125229", "text": "\u2013 Und auch ich will nicht mehr\n              leben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79983", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125230", "end": "125322", "text": "\u2013 Kommt heran, Ihr  er steht knirschend da, Adelheid und Heinrich\n                entfliehn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79984", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125323", "end": "125355", "text": "Fasse Dich, Bruder, Wer bist Du?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79985", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125356", "end": "125377", "text": "Ich kenne Dich nicht!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79986", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125378", "end": "125407", "text": "Eine wilde ungeheure Gestalt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "79987", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125408", "end": "125842", "text": "\u2013 O h\u00f6rt, wie sie\n              heulen im Abgrunde der Finsterni\u00df, im tiefsten, letzten, vor dem jeder Lichtstrahl\n              scheu zur\u00fcckbebt, dort liegen sie an ew'gen Ketten, die Vaterm\u00f6rder, die Mutterm\u00f6rder;\n              ein hohles Echo wirft aus den tiefen feuchten Schl\u00fcnden ihre Schuld zur\u00fcck, sie\n              w\u00fcnschen sich in das Get\u00f6se, in die Feuerfluthen der Verdammni\u00df, um ihren Gedanken zu\n              entkommen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "79988", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125843", "end": "125850", "text": "heftig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79989", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125851", "end": "125858", "text": "Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "79990", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125859", "end": "125891", "text": "komm zur\u00fcck, ich beschw\u00f6re Dich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "79991", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125892", "end": "125918", "text": "\u2013 Und diese erwarten mich!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79992", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "125919", "end": "126006", "text": "\u2013 Ich will zu Euch, ich will nicht lange z\u00f6gern, die Stunde\n              ist gekommen.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79993", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126007", "end": "126111", "text": "Bruder, ich bin allein mit Dir und ich f\u00fchle, wie mich Dein Wahnsinn mit ergreifen\n              k\u00f6nnte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79994", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126112", "end": "126139", "text": "\u2013 Um Gottes Barmherzigkeit!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "79995", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126140", "end": "126149", "text": "halt ein!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "79996", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126150", "end": "126248", "text": "oder ich fange mit an zu toben, bis wir\n              uns das Gehirn an einander ausgerennt haben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "79997", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126249", "end": "126277", "text": "f\u00e4llt weinend in seine Arme.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79998", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126278", "end": "126282", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "79999", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126283", "end": "126290", "text": "Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80000", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126291", "end": "126322", "text": "\u2013 Du siehst, wie elend ich bin.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80001", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126323", "end": "126328", "text": "Karl.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80002", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126329", "end": "126348", "text": "Wie soll es werden?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80003", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126349", "end": "126391", "text": "Welche pl\u00f6tzliche Wuth hat Dich ergriffen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80004", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126392", "end": "126488", "text": "Die Mutter stand zwischen uns, als ich kaum Adelheids Hand in der meinigen\n              f\u00fchlte.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80005", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126489", "end": "126551", "text": "Du hast sie hinweggejagt, das Entsetzen ergriff alle gewaltig.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80006", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126552", "end": "126556", "text": "Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80007", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126557", "end": "126627", "text": "Ihr seid das nicht gewohnt, \u2013 ich dachte wohl, da\u00df es so kommen w\u00fcrde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80008", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126628", "end": "126719", "text": "Es giebt\n              kein Gl\u00fcck, das nicht abbl\u00fchte und verwelkte, so wie ich es ber\u00fchre.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "joy", "genre": "tragedy"}, {"": "80009", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126720", "end": "126844", "text": "Adelheid ward bla\u00df wie eine Leiche, \u2013 o lieber Bruder, mein Herz ist zerrissen, alle\n              meine Hoffnung ist dahin.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80010", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126845", "end": "126862", "text": "Die meinige auch.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80011", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126863", "end": "126903", "text": "Warum hab' ich Dich nicht immer geliebt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80012", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126904", "end": "126925", "text": "Liebst Du mich jetzt?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80013", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126926", "end": "126949", "text": "O zweifle nicht l\u00e4nger.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "80014", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126950", "end": "126971", "text": "Recht mit dem Herzen?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80015", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "126972", "end": "127008", "text": "Mit einer wahren br\u00fcderlichen Seele?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "friendship", "genre": "tragedy"}, {"": "80016", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127009", "end": "127134", "text": "O wohl, alle Liebe, die mich Jahre hindurch h\u00e4tte begleiten sollen, ist auf diesen\n              Augenblick zusammengedr\u00e4ngt.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80017", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127135", "end": "127149", "text": "So t\u00f6dte mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "80018", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127150", "end": "127175", "text": "\u2013 Warum f\u00e4hrst Du zur\u00fcck?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80019", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127176", "end": "127216", "text": "Du erinnerst mich bitter an diese Nacht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80020", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127217", "end": "127236", "text": "Das will ich nicht.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80021", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127237", "end": "127246", "text": "\u2013 Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80022", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127247", "end": "127337", "text": "wenn ich Dich so nennen darf, so zieh den Dolch, \u2013 Du\n              hast ihn doch bei Dir?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80023", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127338", "end": "127352", "text": "\u2013 Hier ist er.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80024", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127353", "end": "127365", "text": "\u2013 Unm\u00f6glich!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80025", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127366", "end": "127401", "text": "\u2013 Dich ergreift ein neuer Wahnsinn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80026", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127402", "end": "127427", "text": "Nein, ich bin jetzt kalt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80027", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127428", "end": "127462", "text": "\u2013 Aber was soll ich noch im Leben?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80028", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127463", "end": "127581", "text": "Was erwartet mich noch,\n              da\u00df es der M\u00fche werth w\u00e4re, da\u00df diese Tropfen mit Pein durch diese Adern rinnen?", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80029", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127582", "end": "127659", "text": "Auch\n              die Liebe ist f\u00fcr mich todt, ich soll nicht daran glauben.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80030", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127660", "end": "127669", "text": "H\u00f6re auf.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80031", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127670", "end": "127733", "text": "Meine Verbrechen mag ich nicht dadurch h\u00e4ufen,  Ach nein, Karl!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80032", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127734", "end": "127777", "text": "\u2013 Aber es kann ja noch alles anders werden.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80033", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127778", "end": "127828", "text": "O ja, und das wird es auch, unfehlbar wird es das.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80034", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127829", "end": "127911", "text": "Mein Wahnsinn wird nun immer\n              \u00e4lter, er schie\u00dft immer giftiger empor.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80035", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "127912", "end": "128077", "text": "Ich bin dann von jedermann verlassen, ich wei\u00df\n              dann von mir selber nichts und zersto\u00dfe mir an der Mauer den Kopf unter\n              Gottesl\u00e4sterungen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80036", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128078", "end": "128126", "text": "\u2013 Dann ist alle Hoffnung der Vergebung entflohn.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80037", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128127", "end": "128396", "text": "\u2013 Oder Du siehst\n              mich vielleicht auf offnem Markte vor den Augen des Volks langsam auf einem\n              Scheiterhaufen sterben, denn ich habe meine Zunge nicht in meiner Gewalt, ich wei\u00df\n              nicht, was ich thun kann, was ich gewi\u00df thun werde.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "80038", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128397", "end": "128414", "text": "laut schluchzend.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80039", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128415", "end": "128456", "text": "H\u00f6r' auf, Du zerrei\u00dfest mein ganzes Herz.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80040", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128457", "end": "128577", "text": "Oder Du siehst es, wie ich mich wahnwitzig in schweren Ketten schleudre und mich und\n              den Himmel verfluche.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80041", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128578", "end": "128604", "text": "\u2013 Willst Du darauf warten?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80042", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128605", "end": "128628", "text": "so wird es sich \u00e4ndern.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "anger", "genre": "tragedy"}, {"": "80043", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128629", "end": "128654", "text": "La\u00df mich sterben, Bruder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "despair", "genre": "tragedy"}, {"": "80044", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128655", "end": "128819", "text": "Geh, Du bist ein Nichtsw\u00fcrdiger; so lange hast Du mich meiner Quaal \u00fcberlassen, und\n              nun k\u00f6mmst Du, um mich mit Deiner Liebe erst ganz elend zu machen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80045", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128820", "end": "128902", "text": "Als Du mich ha\u00dftest\n              und den Dolch gegen meine  kniet vor ihm nieder.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80046", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128903", "end": "128910", "text": "Bruder!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80047", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128911", "end": "128917", "text": "\u2013 Ach!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80048", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128918", "end": "128960", "text": "wie jedes Wort mein armes Herz zerspaltet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80049", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "128961", "end": "129000", "text": "der auch niederkniet und ihn so umfa\u00dft.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80050", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129001", "end": "129035", "text": "O lieber Reinhard, so erh\u00f6re mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80051", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129036", "end": "129117", "text": "Bei unsern Kinderjahren, bei allen Erinnerungen\n              beschw\u00f6r' ich Dich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80052", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129118", "end": "129171", "text": "\u2013 O wie sanft w\u00fcrde mir von Deiner Hand der Tod sein!", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80053", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129172", "end": "129245", "text": "\u2013 Nur ein\n              Druck dieses Dolches, \u2013 und meine Seele ist frei.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80054", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129246", "end": "129285", "text": "Umfasse mich recht innig, \u2013 k\u00fcsse mich.", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80055", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129286", "end": "129316", "text": "\u2013 F\u00fchlst Du jetzt meine Liebe?", "pre1_base_polarity": "positive", "pre1_main_emotion_class": "emotions of affection", "pre1_tag_type": "love", "genre": "tragedy"}, {"": "80056", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129317", "end": "129353", "text": "mein\n              schlagendes Herz?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80057", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129354", "end": "129362", "text": "Theurer!", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80058", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129363", "end": "129376", "text": "Nun so stirb.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80059", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129377", "end": "129417", "text": "\u2013  er dr\u00fcckt ihm den Dolch in die Brust.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of rejection", "pre1_tag_type": "hate, disgust", "genre": "tragedy"}, {"": "80060", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129418", "end": "129427", "text": "Heinrich.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80061", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129428", "end": "129437", "text": "Adelheid.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80062", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129438", "end": "129445", "text": "Conrad.", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80063", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129446", "end": "129456", "text": "Wo ist er?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "emotional movement", "genre": "tragedy"}, {"": "80064", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129457", "end": "129473", "text": "Seht, er blutet.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "compassion", "genre": "tragedy"}, {"": "80065", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129474", "end": "129483", "text": "\u2013 O Gott!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80066", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129484", "end": "129525", "text": "Lebe wohl, Conrad, \u2013 Adelheid, lebe wohl!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80067", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129526", "end": "129535", "text": "\u2013 Himmel!", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of fear", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}, {"": "80068", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129536", "end": "129577", "text": "wird nun endlich dies Haus beruhigt sein?", "pre1_base_polarity": "emotional movement", "pre1_main_emotion_class": "emotions of joy", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80069", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129578", "end": "129663", "text": "Lebe wohl, Bruder, \u2013 ich gehe in ein Kloster, das Leben hat nun keinen Reiz f\u00fcr mich.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80070", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129678", "end": "129784", "text": "\u2013  er h\u00e4lt Karl fest in seinen Armen, die \u00fcbrigen bilden eine trauernde Gruppe\n                \u00fcber ihnen.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotions of suffering", "pre1_tag_type": "suffering", "genre": "tragedy"}, {"": "80071", "file": "GerDracor/tieck-karl-von-berneck.xml", "start": "129785", "end": "129805", "text": "\u2013 Der Vorhang f\u00e4llt.", "pre1_base_polarity": "negative", "pre1_main_emotion_class": "emotional movement", "pre1_tag_type": "fear", "genre": "tragedy"}]}